var json = {
    "class": "ley",
    "text": "Default",
    "versions":["19850702"],
    "desc": "",
    "content": [
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo primero\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La justicia emana del pueblo y se administra en nombre del Rey por Jueces y Magistrados integrantes del Poder Judicial, independientes, inamovibles, responsables y sometidos \u00fanicamente a la Constituci\u00f3n y al imperio de la ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo segundo\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El ejercicio de la potestad jurisdiccional juzgando y haciendo ejecutar lo juzgado, corresponde exclusivamente a los Juzgados y Tribunales determinados en las leyes y en los tratados internacionales.</p>\n<p>2. Los Juzgados y Tribunales no ejercer\u00e1n m\u00e1s funciones que las se\u00f1aladas en el p\u00e1rrafo anterior, las de Registro Civil y las dem\u00e1s que expresamente les sean atribuidas por ley en garant\u00eda de cualquier derecho.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo tercero\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La jurisdicci\u00f3n es \u00fanica y se ejerce por los Juzgados y Tribunales previstos en esta Ley, sin perjuicio de las potestades jurisdiccionales reconocidas por la Constituci\u00f3n a otros \u00f3rganos.</p>\n<p>2. La competencia de la jurisdicci\u00f3n militar quedar\u00e1 limitada al \u00e1mbito estrictamente castrense respecto de los hechos tipificados como delitos militares por el C\u00f3digo Penal Militar y a los supuestos de estado de sitio, de acuerdo con la declaraci\u00f3n de dicho estado y la Ley Org\u00e1nica que lo regula, sin perjuicio de lo que se establece en el art\u00edculo 9, apartado 2, de esta Ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarto\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La jurisdicci\u00f3n se extiende a todas las personas, a todas las materias y a todo el territorio espa\u00f1ol, en la forma establecida en la Constituci\u00f3n y en las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo quinto\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La Constituci\u00f3n es la norma suprema del ordenamiento jur\u00eddico, y vincula a todos los Jueces y Tribunales, quienes interpretar\u00e1n y aplicar\u00e1n las leyes y los Reglamentos seg\u00fan los preceptos y principios constitucionales, conforme a la interpretaci\u00f3n de los mismos que resulte de las resoluciones dictadas por el Tribunal Constitucional en todo tipo de procesos.</p>\n<p>2. Cuando un \u00f3rgano judicial considere, en alg\u00fan proceso, que una norma con rango de ley, aplicable al caso, de cuya validez dependa el fallo, pueda ser contraria a la Constituci\u00f3n, plantear\u00e1 la cuesti\u00f3n ante el Tribunal Constitucional, con arreglo a lo que establece su Ley Org\u00e1nica.</p>\n<p>3. Proceder\u00e1 el planteamiento de la cuesti\u00f3n de inconstitucionalidad cuando por v\u00eda interpretativa no sea posible la acomodaci\u00f3n de la norma al ordenamiento constitucional.</p>\n<p>4. En todos los casos en que, seg\u00fan la ley, proceda recurso de casaci\u00f3n, ser\u00e1 suficiente para fundamentarlo la infracci\u00f3n de precepto constitucional. En este supuesto, la competencia para decidir el recurso corresponder\u00e1 siempre al Tribunal Supremo, cualesquiera que sean la materia, el derecho aplicable y el orden jurisdiccional.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sexto\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Tribunales no aplicar\u00e1n los Reglamentos o cualquier otra disposici\u00f3n contrarios a la Constituci\u00f3n, a la ley o al principio de jerarqu\u00eda normativa.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo s\u00e9ptimo\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los derechos y libertades reconocidos en el Cap\u00edtulo Segundo del T\u00edtulo I de la Constituci\u00f3n vinculan, en su integridad, a todos los Jueces y Tribunales y est\u00e1n garantizados bajo la tutela efectiva de los mismos.</p>\n<p>2. En especial, los derechos enunciados en el art\u00edculo 53.2 de la Constituci\u00f3n se reconocer\u00e1n, en todo caso, de conformidad con su contenido constitucionalmente declarado, sin que las resoluciones judiciales puedan restringir, menoscabar o inaplicar dicho contenido.</p>\n<p>3. Los Juzgados y Tribunales proteger\u00e1n los derechos e intereses leg\u00edtimos, tanto individuales como colectivos, sin que en ning\u00fan caso pueda producirse indefensi\u00f3n. Para la defensa de estos \u00faltimos se reconocer\u00e1 la legitimaci\u00f3n de las corporaciones, asociaciones y grupos que resulten afectados o que est\u00e9n legalmente habilitados para su defensa y promoci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo octavo\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Tribunales controlan la potestad reglamentaria y la legalidad de la actuaci\u00f3n administrativa, as\u00ed como el sometimiento de \u00e9sta a los fines que la justifican.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noveno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Juzgados y Tribunales ejercer\u00e1n su jurisdicci\u00f3n exclusivamente en aquellos casos en que les venga atribuida por esta u otra Ley.</p>\n<p>2. Los Tribunales y Juzgados del orden civil conocer\u00e1n, adem\u00e1s de las materias que les son propias, de todas aquellas que no est\u00e9n atribuidas a otro orden jurisdiccional.</p>\n<p>En este orden civil, corresponder\u00e1 a la jurisdicci\u00f3n militar la prevenci\u00f3n de los juicios de testamentar\u00eda y de abintestato de los miembros de las Fuerzas Armadas que, en tiempo de guerra, fallecieren en campa\u00f1a o navegaci\u00f3n, limit\u00e1ndose a la practica de la asistencia imprescindible para disponer el sepelio del difunto y la formaci\u00f3n del inventario y aseguramiento provisorio de sus bienes, dando siempre cuenta a la Autoridad judicial civil competente.</p>\n<p>3. Los del orden jurisdiccional penal tendr\u00e1n atribuido el conocimiento de las causas y juicios criminales, con excepci\u00f3n de los que correspondan a la jurisdicci\u00f3n militar.</p>\n<p>4. Los del orden contencioso-administrativo conocer\u00e1n de las pretensiones que se deduzcan en relaci\u00f3n con los actos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica sujetos al Derecho administrativo y con las disposiciones reglamentarias.</p>\n<p>5. Los del orden jurisdiccional social conocer\u00e1n de las pretensiones que se promuevan dentro de la rama social del derecho, tanto en conflictos individuales como colectivos, as\u00ed como las reclamaciones en materia de Seguridad Social o contra el Estado cuando le atribuya responsabilidad la legislaci\u00f3n laboral.</p>\n<p>6. La jurisdicci\u00f3n es improrrogable. Los \u00f3rganos judiciales apreciar\u00e1n de oficio la falta de jurisdicci\u00f3n y resolver\u00e1n sobre la misma con audiencia de las partes y del Ministerio Fiscal. En todo caso, esta resoluci\u00f3n ser\u00e1 fundada y se efectuar\u00e1 indicando siempre el orden jurisdiccional que se estime competente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo diez\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. A los solos efectos prejudiciales, cada orden jurisdiccional podr\u00e1 conocer de asuntos que no le est\u00e9n atribuidos privativamente.</p>\n<p>2. No obstante, la existencia de una cuesti\u00f3n prejudicial penal de la que no pueda prescindirse para la debida decisi\u00f3n o que condicione directamente el contenido de \u00e9sta, determinar\u00e1 la suspensi\u00f3n del procedimiento, mientras aqu\u00e9lla no sea resuelta por los \u00f3rganos penales a quienes corresponda, salvo las excepciones que la ley establezca.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo once\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En todo tipo de procedimiento se respetar\u00e1n las reglas de la buena fe. No surtir\u00e1n efecto las pruebas obtenidas, directa o indirectamente, violentando los derechos o libertades fundamentales.</p>\n<p>2. Los Juzgados y Tribunales rechazar\u00e1n fundadamente las peticiones, incidentes y excepciones que se formulen con manifiesto abuso de derecho o entra\u00f1en fraude de ley o procesal.</p>\n<p>3. Los Juzgados y Tribunales, de conformidad con el principio de tutela efectiva consagrado en el art\u00edculo 24 de la Constituci\u00f3n, deber\u00e1n resolver siempre sobre las pretensiones que se les formulen, y solo podr\u00e1n desestimarlas por motivos formales cuando el defecto fuese insubsanable o no se subsanare por el procedimiento establecido en las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En el ejercicio de la potestad jurisdiccional, los Jueces y Magistrados son independientes respecto a todos los \u00f3rganos judiciales y de gobierno del Poder Judicial.</p>\n<p>2. No podr\u00e1n los Jueces y Tribunales corregir la aplicaci\u00f3n o interpretaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico hecha por sus inferiores en el orden jer\u00e1rquico judicial sino cuando administren justicia en virtud de los recursos que las leyes establezcan.</p>\n<p>3. Tampoco podr\u00e1n los Jueces y Tribunales, \u00f3rganos de gobierno de los mismos o el Consejo General del Poder Judicial dictar instrucciones, de car\u00e1cter general o particular, dirigidas a sus inferiores, sobre la aplicaci\u00f3n o interpretaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico que lleven a cabo en el ejercicio de su funci\u00f3n jurisdiccional.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trece\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Todos est\u00e1n obligados a respetar la independencia de los Jueces y Magistrados.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo catorce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados que se consideren inquietados o perturbados en su independencia lo pondr\u00e1n en conocimiento del Consejo General del Poder Judicial, dando cuenta de los hechos al Juez o Tribunal competente para seguir el procedimiento adecuado, sin perjuicio de practicar por s\u00ed mismos las diligencias estrictamente indispensables para asegurar la acci\u00f3n de la justicia y restaurar el orden jur\u00eddico.</p>\n<p>2. El Ministerio Fiscal, por s\u00ed o a petici\u00f3n de aqu\u00e9llos, promover\u00e1 las acciones pertinentes en defensa de la independencia judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo quince\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados no podr\u00e1n ser separados, suspendidos, trasladados ni jubilados sino por alguna de las causas y con las garant\u00edas previstas en esta Ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo diecis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados responder\u00e1n penal y civilmente en los casos y en la forma determinada en las Leyes, y disciplinariamente de conformidad con lo establecido en esta Ley.</p>\n<p>2. Se proh\u00edben los Tribunales de Honor en la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo diecisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Todas las personas y entidades p\u00fablicas y privadas est\u00e1n obligadas a prestar, en la forma que la Ley establezca, la colaboraci\u00f3n requerida por los Jueces y Tribunales en el curso del proceso y en la ejecuci\u00f3n de lo resuelto, con las excepciones que establezcan la Constituci\u00f3n y las leyes, y sin perjuicio del resarcimiento de los gastos y del abono de las remuneraciones debidas que procedan conforme a la ley.</p>\n<p>2. Las Administraciones P\u00fablicas, las autoridades y funcionarios, las corporaciones y todas las entidades p\u00fablicas y privadas, y los particulares, respetar\u00e1n y, en su caso, cumplir\u00e1n las sentencias y las dem\u00e1s resoluciones judiciales que hayan ganado firmeza o sean ejecutables de acuerdo con las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo dieciocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las resoluciones judiciales solo podr\u00e1n dejarse sin efecto en virtud de los recursos previstos en las leyes.</p>\n<p>2. Las sentencias se ejecutar\u00e1n en sus propios t\u00e9rminos. Si la ejecuci\u00f3n resultare imposible, el Juez o Tribunal adoptar\u00e1 las medidas necesarias que aseguren la mayor efectividad de la ejecutoria, y fijar\u00e1 en todo caso la indemnizaci\u00f3n que sea procedente en la parte en que aqu\u00e9lla no pueda ser objeto de cumplimiento pleno. Solo por causa de utilidad p\u00fablica o inter\u00e9s social, declarada por el Gobierno, podr\u00e1n expropiarse los derechos reconocidos frente a la Administraci\u00f3n P\u00fablica en una sentencia firme, antes de su ejecuci\u00f3n. En este caso, el Juez o Tribunal a quien corresponda la ejecuci\u00f3n ser\u00e1 el \u00fanico competente para se\u00f1alar por v\u00eda incidental la correspondiente indemnizaci\u00f3n.</p>\n<p>3. Lo dispuesto en este art\u00edculo se entiende sin perjuicio del derecho de gracia, cuyo ejercicio, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y las leyes, corresponde al Rey.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo diecinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los ciudadanos de nacionalidad espa\u00f1ola podr\u00e1n ejercer la acci\u00f3n popular, en los casos y formas establecidos en la ley.</p>\n<p>2. Asimismo, podr\u00e1n participar en la Administraci\u00f3n de Justicia: mediante la instituci\u00f3n del Jurado, en la forma y con respecto a aquellos procesos penales que la Ley determine; en los Tribunales consuetudinarios y tradicionales y en los dem\u00e1s casos previstos en esta Ley.</p>\n<p>3. Tiene el car\u00e1cter de Tribunal consuetudinario y tradicional el Tribunal de las Aguas de la Vega Valenciana.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veinte\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La justicia ser\u00e1 gratuita en los supuestos que establezca la ley.</p>\n<p>2. Se regular\u00e1 por ley un sistema de justicia gratuita que de efectividad al derecho declarado en los art\u00edculos 24 y 119 de la Constituci\u00f3n, en los casos de insuficiencia de recursos para litigar.</p>\n<p>3. No podr\u00e1n exigirse fianzas que por su inadecuaci\u00f3n impidan el ejercicio de la acci\u00f3n popular, que ser\u00e1 siempre gratuita.</p>\n<p>LIBRO I</p>\n<p>DE LA EXTENSI\u00d3N Y L\u00cdMITES DE LA JURISDICCI\u00d3N Y DE LA PLANTA Y ORGANIZACI\u00d3N DE LOS JUZGADOS Y TRIBUNALES</p>\n<p>T\u00cdTULO I</p>\n<p>De la extensi\u00f3n y l\u00edmites de la jurisdicci\u00f3n</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veintiuno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Juzgados y Tribunales espa\u00f1oles conocer\u00e1n de los juicios que se susciten en territorio espa\u00f1ol entre espa\u00f1oles, entre extranjeros y entre espa\u00f1oles y extranjeros con arreglo a lo establecido en la presente ley y en los tratados y convenios internacionales en los que Espa\u00f1a sea parte.</p>\n<p>2. Se except\u00faan los supuestos de inmunidad de jurisdicci\u00f3n y de ejecuci\u00f3n establecidos por las normas del Derecho Internacional P\u00fablico.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veintid\u00f3s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En el orden civil, los Juzgados y Tribunales espa\u00f1oles ser\u00e1n competentes:</p>\n<p>1.\u00ba Con car\u00e1cter exclusivo, en materia de derechos reales y arrendamientos de inmuebles que se hallen en Espa\u00f1a; en materia de constituci\u00f3n, validez, nulidad o disoluci\u00f3n de sociedades o personas jur\u00eddicas que tengan su domicilio en territorio espa\u00f1ol, as\u00ed como respecto de los acuerdos y decisiones de sus \u00f3rganos; en materia de validez o nulidad de las inscripciones practicadas en un Registro espa\u00f1ol; en materia de inscripciones o de validez de patente y otros derechos sometidos a dep\u00f3sito o registro cuando se hubiere solicitado o efectuado en Espa\u00f1a el dep\u00f3sito o registro; en materia de reconocimiento y ejecuci\u00f3n en territorio espa\u00f1ol de resoluciones judiciales y decisiones arbitrales dictadas en el extranjero.</p>\n<p>2.\u00ba Con car\u00e1cter general, cuando las partes se hayan sometido expresa o t\u00e1citamente a los Juzgados o Tribunales espa\u00f1oles, as\u00ed como cuando el demandado tenga su domicilio en Espa\u00f1a.</p>\n<p>3.\u00ba En defecto de los criterios precedentes y en materia de declaraci\u00f3n de ausencia o fallecimiento, cuando el desaparecido hubiere tenido su \u00faltimo domicilio en territorio espa\u00f1ol; en materia de incapacitaci\u00f3n y de medidas de protecci\u00f3n de la persona o de los bienes de los menores o incapacitados, cuando \u00e9stos tuviesen su residencia habitual en Espa\u00f1a; en materia de relaciones personales y patrimoniales entre c\u00f3nyuges, nulidad matrimonial, separaci\u00f3n y divorcio, cuando ambos c\u00f3nyuges posean residencia habitual en Espa\u00f1a al tiempo de la demanda o el demandante sea espa\u00f1ol y tenga su residencia habitual en Espa\u00f1a, as\u00ed como cuando ambos c\u00f3nyuges tengan la nacionalidad espa\u00f1ola, cualquiera que sea su lugar de residencia, siempre que promuevan su petici\u00f3n de mutuo acuerdo o uno con el consentimiento del otro; en materia de filiaci\u00f3n y de relaciones paternofiliales, cuando el hijo tenga su residencia habitual en Espa\u00f1a al tiempo de la demanda o el demandante sea espa\u00f1ol o resida habitualmente en Espa\u00f1a; para la constituci\u00f3n de la adopci\u00f3n, cuando el adoptante o el adoptado sea espa\u00f1ol o resida habitualmente en Espa\u00f1a; en materia de alimentos, cuando el acreedor de los mismos tenga su residencia habitual en territorio espa\u00f1ol; en materia de obligaciones contractuales, cuando \u00e9stas hayan nacido o deban cumplirse en Espa\u00f1a; en materia de obligaciones extracontractuales, cuando el hecho del que deriven haya ocurrido en territorio espa\u00f1ol o el autor del da\u00f1o y la v\u00edctima tengan su residencia habitual com\u00fan en Espa\u00f1a; en las acciones relativas a bienes muebles, si \u00e9stos se encuentran en territorio espa\u00f1ol al tiempo de la demanda; en materia de sucesiones, cuando el causante haya tenido su \u00faltimo domicilio en territorio espa\u00f1ol o posea bienes inmuebles en Espa\u00f1a.</p>\n<p>4.\u00ba Asimismo, en materia de contratos de consumidores, cuando el comprador tenga su domicilio en Espa\u00f1a si se trata de una venta a plazos de objetos muebles corporales o de pr\u00e9stamos destinados a financiar su adquisici\u00f3n; y en el caso de cualquier otro contrato de prestaci\u00f3n de servicio o relativo a bienes muebles, cuando la celebraci\u00f3n del contrato hubiere sido precedida por oferta personal o de publicidad realizada en Espa\u00f1a o el consumidor hubiera llevado a cabo en territorio espa\u00f1ol los actos necesarios para la celebraci\u00f3n del contrato; en materia de seguros, cuando el asegurado y asegurador tengan su domicilio en Espa\u00f1a; y en los litigios relativos a la explotaci\u00f3n de una sucursal, agencia o establecimiento mercantil, cuando \u00e9ste se encuentre en territorio espa\u00f1ol. En materia concursal se estar\u00e1 a lo dispuesto en su ley reguladora.</p>\n<p>5.\u00ba Cuando se trate de adoptar medidas provisionales o de aseguramiento respecto de personas o bienes que se hallen en territorio espa\u00f1ol y deban cumplirse en Espa\u00f1a.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veintitr\u00e9s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En el orden penal corresponder\u00e1 a la jurisdicci\u00f3n espa\u00f1ola el conocimiento de las causas por delitos y faltas cometidos en territorio espa\u00f1ol o cometidos a bordo de buques o aeronaves espa\u00f1oles, sin perjuicio de lo previsto en los tratados internacionales en los que Espa\u00f1a sea parte.</p>\n<p>2. Asimismo, conocer\u00e1 de los hechos previstos en las Leyes penales espa\u00f1olas como delitos, aunque hayan sido cometidos fuera del territorio nacional, siempre que los criminalmente responsables fueren espa\u00f1oles o extranjeros que hubieren adquirido la nacionalidad espa\u00f1ola con posterioridad a la comisi\u00f3n del hecho y concurrieren los siguientes requisitos:</p>\n<p>a) Que el hecho sea punible en el lugar de ejecuci\u00f3n.</p>\n<p>b) Que el agraviado o el Ministerio Fiscal denuncien o interpongan querella ante los Tribunales espa\u00f1oles.</p>\n<p>c) Que el delincuente no haya sido absuelto, indultado o penado en el extranjero, o, en este \u00faltimo caso, no haya cumplido la condena. Si solo la hubiere cumplido en parte, se le tendr\u00e1 en cuenta para rebajarle proporcionalmente la que le corresponda.</p>\n<p>3. Conocer\u00e1 la jurisdicci\u00f3n espa\u00f1ola de los hechos cometidos por espa\u00f1oles o extranjeros fuera del territorio nacional cuando sean susceptibles de tipificarse, seg\u00fan la ley penal espa\u00f1ola, como alguno de los siguientes delitos:</p>\n<p>a) De traici\u00f3n y contra la paz o la independencia del Estado.</p>\n<p>b) Contra el titular de la Corona, su Consorte, su Sucesor o el Regente.</p>\n<p>c) Rebeli\u00f3n y sedici\u00f3n.</p>\n<p>d) Falsificaci\u00f3n de la firma o estampilla reales, del sello del Estado, de las firmas de los Ministros y de los sellos p\u00fablicos u oficiales.</p>\n<p>e) Falsificaci\u00f3n de moneda espa\u00f1ola y su expedici\u00f3n.</p>\n<p>f) Cualquier otra falsificaci\u00f3n que perjudique directamente al cr\u00e9dito o intereses del Estado, e introducci\u00f3n o expedici\u00f3n de lo falsificado.</p>\n<p>g) Atentado contra autoridades o funcionarios p\u00fablicos espa\u00f1oles.</p>\n<p>h) Los perpetrados en el ejercicio de sus funciones por funcionarios p\u00fablicos espa\u00f1oles residentes en el extranjero y los delitos contra la Administraci\u00f3n P\u00fablica espa\u00f1ola.</p>\n<p>i) Los relativos al control de cambios.</p>\n<p>4. Igualmente ser\u00e1 competente la jurisdicci\u00f3n espa\u00f1ola para conocer de los hechos cometidos por espa\u00f1oles o extranjeros fuera del territorio nacional susceptibles de tipificarse, seg\u00fan la ley penal espa\u00f1ola, como alguno de los siguientes delitos:</p>\n<p>a) Genocidio.</p>\n<p>b) Terrorismo.</p>\n<p>c) Pirater\u00eda y apoderamiento il\u00edcito de aeronaves.</p>\n<p>d) Falsificaci\u00f3n de moneda extranjera.</p>\n<p>e) Los relativos a la prostituci\u00f3n.</p>\n<p>f) Tr\u00e1fico ilegal de drogas psicotr\u00f3picas, t\u00f3xicas y estupefacientes.</p>\n<p>g) Y cualquier otro que, seg\u00fan los tratados o convenios internacionales, deba ser perseguido en Espa\u00f1a.</p>\n<p>5. En los supuestos de los apartados 3 y 4 ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en la letra c) del apartado 2 de este art\u00edculo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veinticuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En el orden contencioso-administrativo ser\u00e1 competente, en todo caso, la jurisdicci\u00f3n espa\u00f1ola cuando la pretensi\u00f3n que se deduzca se refiera a disposiciones de car\u00e1cter general o a actos de las Administraciones P\u00fablicas espa\u00f1olas. Asimismo conocer\u00e1 de las que se deduzcan en relaci\u00f3n con actos de los poderes p\u00fablicos espa\u00f1oles, de acuerdo con lo que dispongan las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veinticinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En el orden social, los Juzgados y Tribunales espa\u00f1oles ser\u00e1n competentes:</p>\n<p>1.\u00ba En materia de derechos y obligaciones derivados de contrato de trabajo, cuando los servicios se hayan prestado en Espa\u00f1a o el contrato se haya celebrado en territorio espa\u00f1ol; cuando el demandado tenga su domicilio en territorio espa\u00f1ol o una agencia, sucursal, delegaci\u00f3n o cualquier otra representaci\u00f3n en Espa\u00f1a; cuando el trabajador y el empresario tengan nacionalidad espa\u00f1ola, cualquiera que sea el lugar de prestaci\u00f3n de los servicios o de celebraci\u00f3n del contrato; y, adem\u00e1s, en el caso de contrato de embarque, si el contrato fue precedido de oferta recibida en Espa\u00f1a por trabajador espa\u00f1ol.</p>\n<p>2.\u00ba En materia de control de legalidad de los convenios colectivos de trabajo celebrados en Espa\u00f1a y de pretensiones derivadas de conflictos colectivos de trabajo promovidos en territorio espa\u00f1ol.</p>\n<p>3.\u00ba En materia de pretensiones de Seguridad Social frente a entidades espa\u00f1olas o que tengan domicilio, agencia, delegaci\u00f3n o cualquier otra representaci\u00f3n en Espa\u00f1a.</p>\n<p>T\u00cdTULO II</p>\n<p>De la planta y organizaci\u00f3n territorial</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De los Juzgados y Tribunales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veintis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El ejercicio de la potestad jurisdiccional se atribuye a los siguientes Juzgados y Tribunales:</p>\n<p>\u2013 Juzgados de Paz.</p>\n<p>\u2013 Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, de lo Contencioso-Administrativo, de lo Social, de Menores y de Vigilancia Penitenciaria.</p>\n<p>\u2013 Audiencias Provinciales.</p>\n<p>\u2013 Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n<p>\u2013 Audiencia Nacional.</p>\n<p>\u2013 Tribunal Supremo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veintisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En las Salas de los Tribunales en las que existan dos o m\u00e1s Secciones, se designar\u00e1n por numeraci\u00f3n ordinal.</p>\n<p>2. En las poblaciones en que existan dos o m\u00e1s Juzgados del mismo orden jurisdiccional y de la misma clase, se designar\u00e1n por numeraci\u00f3n cardinal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veintiocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En cada Sala o Secci\u00f3n de los Tribunales habr\u00e1 una o m\u00e1s Secretar\u00edas y una sola en cada Juzgado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo veintinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La planta de los Juzgados y Tribunales se establecer\u00e1 por ley. Ser\u00e1 revisada, al menos, cada cinco a\u00f1os, previo informe del Consejo General del Poder Judicial, para adaptarla a las nuevas necesidades.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De la divisi\u00f3n territorial en lo judicial</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Estado se organiza territorialmente, a efectos judiciales, en Municipios, Partidos, Provincias y Comunidades Aut\u00f3nomas.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El municipio se corresponde con la demarcaci\u00f3n administrativa del mismo nombre.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El partido es la unidad territorial integrada por uno o m\u00e1s municipios lim\u00edtrofes, pertenecientes a una misma provincia.</p>\n<p>2. La modificaci\u00f3n de partidos se realizar\u00e1, en su caso, en funci\u00f3n del n\u00famero de asuntos, de las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n, medios de comunicaci\u00f3n y comarcas naturales.</p>\n<p>3. El partido podr\u00e1 coincidir con la demarcaci\u00f3n provincial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La provincia se ajustar\u00e1 a los l\u00edmites territoriales de la demarcaci\u00f3n administrativa del mismo nombre.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Comunidad Aut\u00f3noma ser\u00e1 el \u00e1mbito territorial de los Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La demarcaci\u00f3n judicial, que determinar\u00e1 la circunscripci\u00f3n territorial de los \u00f3rganos judiciales, se establecer\u00e1 por ley.</p>\n<p>2. A tal fin, las Comunidades Aut\u00f3nomas participar\u00e1n en la organizaci\u00f3n de la demarcaci\u00f3n judicial de sus territorios respectivos, remitiendo al Gobierno, a solicitud de este, una propuesta de la misma en la que fijar\u00e1n los partidos judiciales.</p>\n<p>3. El Ministerio de Justicia, vistas las propuestas de las Comunidades Aut\u00f3nomas, redactar\u00e1 un anteproyecto, que ser\u00e1 informado por el Consejo General del Poder Judicial en el plazo de dos meses.</p>\n<p>4. Emitido el precitado informe, el Gobierno aprobar\u00e1 el oportuno proyecto de Ley, que, en uni\u00f3n de las propuestas de las Comunidades Aut\u00f3nomas y del informe del Consejo General del Poder Judicial, remitir\u00e1 a las Cortes Generales para su tramitaci\u00f3n.</p>\n<p>5. La demarcaci\u00f3n judicial ser\u00e1 revisada cada cinco a\u00f1os o antes si las circunstancias lo aconsejan, mediante ley elaborada conforme al procedimiento anteriormente establecido.</p>\n<p>6. Las Comunidades Aut\u00f3nomas determinar\u00e1n, por ley, la capitalidad de los partidos judiciales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La creaci\u00f3n de Secciones y Juzgados corresponder\u00e1 al Gobierno cuando no suponga alteraci\u00f3n de la demarcaci\u00f3n judicial, o\u00eddos preceptivamente la Comunidad Aut\u00f3noma afectada y el Consejo General del Poder Judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Corresponde al Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Justicia, proveer a los Juzgados y Tribunales de los medios precisos para el desarrollo de su funci\u00f3n con independencia y eficacia.</p>\n<p>2. A tal efecto, el Consejo General del Poder Judicial remitir\u00e1 anualmente al Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Justicia, una relaci\u00f3n circunstanciada de las necesidades que estime existentes.</p>\n<p>3. Podr\u00e1 atribuirse a las Comunidades Aut\u00f3nomas la gesti\u00f3n de todo tipo de recursos, cualquiera que sea su consideraci\u00f3n presupuestaria, correspondiente a las competencias atribuidas al Gobierno en el apartado 1 de este art\u00edculo, cuando los respectivos Estatutos de Autonom\u00eda les faculten en esta materia.</p>\n<p>4. Los recursos propios que las Comunidades Aut\u00f3nomas destinen a las mismas finalidades deber\u00e1n recogerse en un programa anual que ser\u00e1 aprobado, previo informe favorable del Consejo del Poder Judicial, por la correspondiente Asamblea Legislativa.</p>\n<p>T\u00cdTULO III</p>\n<p>De los conflictos de jurisdicci\u00f3n y de los conflictos y cuestiones de competencia</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De los conflictos de jurisdicci\u00f3n</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los conflictos de jurisdicci\u00f3n entre los Juzgados o Tribunales y la Administraci\u00f3n ser\u00e1n resueltos por un \u00f3rgano colegiado constituido por el Presidente del Tribunal Supremo, que lo presidir\u00e1, y por cinco vocales, de los que dos ser\u00e1n Magistrados de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Supremo, designados por el Pleno del Consejo General del Poder Judicial, y los otros tres ser\u00e1n Consejeros Permanentes de Estado, actuando como Secretario el de Gobierno del Tribunal Supremo.</p>\n<p>2. El Presidente tendr\u00e1 siempre voto de calidad en caso de empate.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo treinta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los conflictos de jurisdicci\u00f3n entre los Juzgados o Tribunales y la jurisdicci\u00f3n militar ser\u00e1n resueltos por una Sala compuesta por el Presidente del Tribunal Supremo, que la presidir\u00e1, dos Magistrados de la Sala de lo Penal de dicho Alto Tribunal designados por el Pleno del Consejo General del Poder Judicial, y dos Consejeros Togados del Consejo Supremo de Justicia Militar designados por dicho Consejo. Actuar\u00e1 como Secretario de esta Sala el de Gobierno del Tribunal Supremo.</p>\n<p>2. El Presidente tendr\u00e1 siempre voto de calidad en caso de empate.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Anualmente se renovar\u00e1n los componentes de los \u00f3rganos colegiados decisorios previstos en los dos art\u00edculos anteriores.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El planteamiento, tramitaci\u00f3n y decisi\u00f3n de los conflictos de jurisdicci\u00f3n se ajustar\u00e1 a lo dispuesto en la ley.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De los conflictos de competencia</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los conflictos de competencia que puedan producirse entre Juzgados o Tribunales de distinto orden jurisdiccional, integrados en el Poder Judicial, se resolver\u00e1n por una Sala especial del Tribunal Supremo, presidida por el Presidente y compuesta por dos Magistrados, uno por cada orden jurisdiccional en conflicto, que ser\u00e1n designados anualmente por la Sala de Gobierno. Actuar\u00e1 como Secretario de esta Sala especial el de Gobierno del Tribunal Supremo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los conflictos de competencia, tanto positivos como negativos, podr\u00e1n ser promovidos de oficio o a instancia de parte o del Ministerio Fiscal, mientras el proceso no haya concluido por sentencia firme, salvo que el conflicto se refiera a la ejecuci\u00f3n del fallo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El orden jurisdiccional penal es siempre preferente. Ning\u00fan Juez o Tribunal podr\u00e1 plantear conflicto de competencia a los \u00f3rganos de dicho orden jurisdiccional.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Suscitado el conflicto de competencia en escrito razonado, en el que se expresar\u00e1n los preceptos legales en que se funde, el Juez o Tribunal, o\u00eddas las partes y el Ministerio Fiscal por plazo com\u00fan de diez d\u00edas, decidir\u00e1 por medio de auto si procede declinar el conocimiento del asunto o requerir al \u00f3rgano jurisdiccional que est\u00e9 conociendo para que deje de hacerlo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Al requerimiento de inhibici\u00f3n se acompa\u00f1ar\u00e1 testimonio del auto dictado por el Juez o Tribunal requirente, de los escritos de las partes y del Ministerio Fiscal y de los dem\u00e1s particulares que se estimen conducentes para justificar la competencia de aqu\u00e9l.</p>\n<p>2. El requerido, con audiencia del Ministerio Fiscal y de las partes por plazo com\u00fan de diez d\u00edas, dictar\u00e1 auto resolviendo sobre su competencia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Si no se accediere al requerimiento, se comunicar\u00e1 as\u00ed al requirente y se elevar\u00e1n por ambos las actuaciones a la Sala de Conflictos, conservando ambos \u00f3rganos, en su caso, los testimonios necesarios para cumplir lo previsto en el apartado 2 del art\u00edculo 48.</p>\n<p>2. La Sala, o\u00eddo el Ministerio Fiscal por plazo no superior a diez d\u00edas, dictar\u00e1 auto en los diez siguientes, sin que contra \u00e9l quepa recurso alguno. El auto que se dicte resolver\u00e1 definitivamente el conflicto de competencia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Desde que se dicte el auto declinando la competencia o acordando el requerimiento, y desde que se tenga conocimiento de este por el Juez o Tribunal requerido, se suspender\u00e1 el procedimiento en el asunto a que se refiere aqu\u00e9l.</p>\n<p>2. No obstante, la suspensi\u00f3n no alcanzar\u00e1 a las actuaciones preventivas o preparatorias ni a las cautelares, cualesquiera que sean los ordenes jurisdiccionales en eventual conflicto, que tengan car\u00e1cter urgente o necesario, o que, de no adoptarse, pudieran producir un quebranto irreparable o de dif\u00edcil reparaci\u00f3n. En su caso, los Jueces o Tribunales adoptar\u00e1n las garant\u00edas procedentes para asegurar los derechos o intereses de las partes o de terceros o el inter\u00e9s p\u00fablico.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuarenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las resoluciones reca\u00eddas en la tramitaci\u00f3n de los conflictos de competencia no ser\u00e1n susceptibles de recurso alguno, ordinario o extraordinario.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Contra la resoluci\u00f3n firme en que el \u00f3rgano del orden jurisdiccional indicado en la resoluci\u00f3n a que se refiere el apartado 6 del art\u00edculo 9 declare su falta de jurisdicci\u00f3n en un proceso cuyos sujetos y pretensiones fuesen los mismos, podr\u00e1 interponerse en el plazo de diez d\u00edas recurso por defecto de jurisdicci\u00f3n.</p>\n<p>2. El recurso se interpondr\u00e1 ante el \u00f3rgano que dict\u00f3 la resoluci\u00f3n, quien, tras o\u00edr a las partes personadas, si las hubiere, remitir\u00e1 las actuaciones a la Sala de Conflictos.</p>\n<p>3. La Sala reclamar\u00e1 del Juzgado o Tribunal que declar\u00f3 en primer lugar su falta de jurisdicci\u00f3n que le remita las actuaciones y, o\u00eddo el Ministerio Fiscal por plazo no superior a diez d\u00edas, dictar\u00e1 auto dentro de los diez siguientes.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>De las cuestiones de competencia</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las cuestiones de competencia entre Juzgados y Tribunales de un mismo orden jurisdiccional se resolver\u00e1n por el \u00f3rgano inmediato superior com\u00fan, conforme a las normas establecidas en las leyes procesales.</p>\n<p>2. En la resoluci\u00f3n en que se declare la falta de competencia se expresar\u00e1 el \u00f3rgano que se considere competente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>No podr\u00e1n suscitarse cuestiones de competencia entre Jueces y Tribunales subordinados entre s\u00ed. El Juez o Tribunal Superior fijar\u00e1, en todo caso, y sin ulterior recurso, su propia competencia, o\u00eddas las partes y el Ministerio Fiscal por plazo com\u00fan de diez d\u00edas. Acordado lo procedente, recabar\u00e1n las actuaciones del Juez o Tribunal inferior o le remitir\u00e1n las que se hallare conociendo.</p>\n<p>T\u00cdTULO IV</p>\n<p>De la composici\u00f3n y atribuciones de los \u00f3rganos jurisdiccionales</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>Del Tribunal Supremo</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Tribunal Supremo, con sede en la villa de Madrid, es el \u00f3rgano jurisdiccional superior en todos los \u00f3rdenes, salvo lo dispuesto en materia de garant\u00edas Constitucionales. Tendr\u00e1 jurisdicci\u00f3n en toda Espa\u00f1a y ning\u00fan otro podr\u00e1 tener el t\u00edtulo de Supremo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Tribunal Supremo se compondr\u00e1 de su Presidente, de los Presidentes de Sala y los Magistrados que determine la ley para cada una de las Salas y, en su caso, Secciones en que las mismas puedan articularse.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Tribunal Supremo estar\u00e1 integrado por las siguientes Salas:</p>\n<p>\u2013 Primera: de lo Civil.</p>\n<p>\u2013 Segunda: de lo Penal.</p>\n<p>\u2013 Tercera: de lo Contencioso-Administrativo.</p>\n<p>\u2013 Cuarta: de lo Social.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Sala de lo Civil del Tribunal Supremo conocer\u00e1:</p>\n<p>1.\u00ba De los recursos de casaci\u00f3n, revisi\u00f3n y otros extraordinarios en materia civil que establezca la ley.</p>\n<p>2.\u00ba De las demandas de responsabilidad civil por hechos realizados en el ejercicio de su cargo, dirigidas contra el Presidente del Gobierno, Presidentes del Congreso y del Senado, Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial, Presidente del Tribunal Constitucional, miembros del Gobierno, Diputados y Senadores, Vocales del Consejo General del Poder Judicial, Magistrados del Tribunal Constitucional y del Tribunal Supremo, Presidentes de la Audiencia Nacional y de cualquiera de sus Salas y de los Tribunales Superiores de Justicia, Fiscal General del Estado, Fiscales de Sala del Tribunal Supremo, Presidente y Consejeros del Tribunal de Cuentas, Presidente y Consejeros del Consejo de Estado, Defensor del Pueblo y Presidente y Consejeros de una Comunidad Aut\u00f3noma, cuando as\u00ed lo determinen su Estatuto de Autonom\u00eda.</p>\n<p>3.\u00ba De las demandas de responsabilidad civil dirigidas contra Magistrados de la Audiencia Nacional o de los Tribunales Superiores de Justicia por hechos realizados en el ejercicio de sus cargos.</p>\n<p>4.\u00ba De las peticiones de ejecuci\u00f3n de sentencias dictadas por Tribunales extranjeros, a no ser que, con arreglo a lo acordado en los tratados, corresponda su conocimiento a otro Juzgado o Tribunal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Sala de lo Penal del Tribunal Supremo conocer\u00e1:</p>\n<p>1.\u00ba De los recursos de casaci\u00f3n, revisi\u00f3n y otros extraordinarios en materia penal que establezca la ley.</p>\n<p>2.\u00ba De la instrucci\u00f3n y enjuiciamiento de las causas contra el Presidente del Gobierno, Presidentes del Congreso y del Senado, Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial, Presidente del Tribunal Constitucional, miembros del Gobierno, Diputados y Senadores, Vocales del Consejo General del Poder Judicial, Magistrados del Tribunal Constitucional y del Tribunal Supremo, Presidente de la Audiencia Nacional y de cualquiera de sus Salas y de los Tribunales Superiores de Justicia, Fiscal General del Estado, Fiscales de Sala del Tribunal Supremo, Presidente y Consejeros del Tribunal de Cuentas, Presidente y Consejeros del Consejo de Estado y Defensor del Pueblo, as\u00ed como de las causas que, en su caso, determinen los Estatutos de Autonom\u00eda.</p>\n<p>3.\u00ba De la instrucci\u00f3n y enjuiciamiento de las causas contra Magistrados de la Audiencia Nacional o de un Tribunal Superior de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Supremo conocer\u00e1:</p>\n<p>1.\u00ba En \u00fanica instancia, de los recursos Contencioso-Administrativos que se promuevan contra actos y disposiciones emanadas del Consejo de Ministros, o de sus Comisiones Delegadas del Gobierno de los recursos contra los actos y disposiciones procedentes del Consejo General del Poder Judicial y contra los actos y disposiciones de los \u00f3rganos competentes del Congreso de los Diputados y del Senado, del Tribunal Constitucional, del Tribunal de Cuentas y del Defensor del Pueblo en materia de personal y actos de administraci\u00f3n.</p>\n<p>2.\u00ba De los recursos de casaci\u00f3n que se interpongan contra las sentencias dictadas por la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional.</p>\n<p>3.\u00ba De los recursos de casaci\u00f3n que establezca la ley contra las sentencias dictadas en \u00fanica instancia por las Salas de lo Contencioso-Administrativo de los Tribunales Superiores de Justicia en recursos, contraactos y disposiciones procedentes de \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado.</p>\n<p>4.\u00ba De los recursos de casaci\u00f3n que establezca la ley contra las sentencias dictadas en \u00fanica instancia por las Salas de lo Contencioso-Administrativo de los Tribunales Superiores de Justicia, en relaci\u00f3n con actos y disposiciones de las Comunidades Aut\u00f3nomas y siempre que dicho recurso se funde en infracci\u00f3n de normas no emanadas de los \u00f3rganos de aqu\u00e9llas.</p>\n<p>5.\u00ba De los recursos que establezca la ley contra las resoluciones del Tribunal de Cuentas.</p>\n<p>6.\u00ba De los recursos de revisi\u00f3n que establezca la ley y que no est\u00e9n atribuidos a las Salas de lo Contencioso-Administrativo de los Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cincuenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Sala de lo Social del Tribunal Supremo conocer\u00e1 de los recursos de casaci\u00f3n y revisi\u00f3n y otros extraordinarios que establezca la ley en materias propias de este orden jurisdiccional.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Conocer\u00e1 adem\u00e1s cada una de las Salas del Tribunal Supremo de las recusaciones que se interpusieren contra los Magistrados que las compongan, y de las cuestiones de competencia entre Juzgados o Tribunales del propio orden jurisdiccional que no tengan otro superior com\u00fan.</p>\n<p>2. A estos efectos, los Magistrados recusados no formar\u00e1n parte de la Sala.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Una Sala formada por el Presidente del Tribunal Supremo, los Presidentes de Sala y el Magistrado m\u00e1s antiguo y el m\u00e1s moderno de cada una de ellas conocer\u00e1:</p>\n<p>1.\u00ba De los recursos de revisi\u00f3n contra las sentencias dictadas en \u00fanica instancia por la Sala de lo Contencioso-Administrativo de dicho Tribunal.</p>\n<p>2.\u00ba De los incidentes de recusaci\u00f3n del Presidente del Tribunal Supremo, o de los Presidentes de Sala, o de m\u00e1s de dos Magistrados de una Sala. En este caso, los afectados directamente por la recusaci\u00f3n ser\u00e1n sustituidos por quienes corresponda.</p>\n<p>3.\u00ba De las demandas de responsabilidad civil que se dirijan contra los Presidentes de Sala o contra todos o la mayor parte de los Magistrados de una Sala de dicho Tribunal por hechos realizados en el ejercicio de su cargo.</p>\n<p>4.\u00ba De la instrucci\u00f3n y enjuiciamiento de las causas contra los Presidentes de Sala o contra los Magistrados de una Sala, cuando sean Juzgados todos o la mayor parte de los que la constituyen.</p>\n<p>5.\u00ba Del conocimiento de las pretensiones de declaraci\u00f3n de error judicial cuando \u00e9ste se impute a una Sala del Tribunal Supremo.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De la Audiencia Nacional</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Audiencia Nacional, con sede en la villa de Madrid, tiene jurisdicci\u00f3n en toda Espa\u00f1a.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La Audiencia Nacional se compondr\u00e1 de su Presidente, los Presidentes de Sala y los Magistrados que determine la ley para cada una de sus Salas y Secciones.</p>\n<p>2. El Presidente de la Audiencia Nacional, que tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de Presidente de Sala del Tribunal Supremo, y los Presidentes de Sala, la categor\u00eda de Magistrado del Tribunal Supremo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La Audiencia Nacional estar\u00e1 integrada por las siguientes Salas:</p>\n<p>\u2013 De lo Penal.</p>\n<p>\u2013 De lo Contencioso-Administrativo.</p>\n<p>\u2013 De lo Social.</p>\n<p>2. En el caso de que el n\u00famero de asuntos lo aconseje, podr\u00e1n crearse dos o m\u00e1s Secciones dentro de una Sala.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional conocer\u00e1:</p>\n<p>1.\u00ba En \u00fanica instancia, del enjuiciamiento de las causas por los siguientes delitos:</p>\n<p>a) Delitos contra el titular de la Corona, su Consorte, su Sucesor, altos organismos de la Naci\u00f3n y forma de Gobierno.</p>\n<p>b) Falsificaci\u00f3n de moneda, delitos monetarios y relativos al control de cambios.</p>\n<p>c) Defraudaciones y maquinaciones para alterar el precio de las cosas que produzcan o puedan producir grave repercusi\u00f3n en la seguridad del tr\u00e1fico mercantil, en la econom\u00eda nacional o perjuicio patrimonial en una generalidad de personas en el territorio de m\u00e1s de una Audiencia.</p>\n<p>d) Tr\u00e1fico de drogas o estupefacientes, fraudes alimentarios y de sustancias farmac\u00e9uticas o medicinales, siempre que sean cometidos por bandas o grupos organizados y produzcan efectos en lugares pertenecientes a distintas Audiencias.</p>\n<p>e) Delitos cometidos fuera del territorio nacional, cuando conforme a las leyes o a los tratados corresponda su enjuiciamiento a los Tribunales espa\u00f1oles.</p>\n<p>En todo caso, la Sala de lo penal de la Audiencia Nacional extender\u00e1 su competencia al conocimiento de los delitos conexos con todos los anteriormente rese\u00f1ados.</p>\n<p>2.\u00ba De los procedimientos penales iniciados en el extranjero, de la ejecuci\u00f3n de sentencias dictadas por Tribunales extranjeros o del cumplimiento de pena de prisi\u00f3n impuesta por Tribunales extranjeros, cuando en virtud de un tratado internacional corresponda a Espa\u00f1a la continuaci\u00f3n de un procedimiento penal iniciado en el extranjero, la ejecuci\u00f3n de una sentencia penal extranjera o el cumplimiento de una pena o medida de seguridad privativa de libertad.</p>\n<p>3.\u00ba De las cuestiones de cesi\u00f3n de jurisdicci\u00f3n en materia penal derivadas del cumplimiento de tratados internacionales en los que Espa\u00f1a sea parte.</p>\n<p>4.\u00ba De los procedimientos judiciales de extradici\u00f3n pasiva, sea cual fuere el lugar de residencia o en que hubiese tenido lugar la detenci\u00f3n del presunto extradicto.</p>\n<p>5.\u00ba De los recursos que se interpongan contra las sentencias y dem\u00e1s resoluciones de los Juzgados Centrales de Instrucci\u00f3n.</p>\n<p>6.\u00ba De cualquier otro asunto que le atribuyan las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional conocer\u00e1 en \u00fanica instancia, de los recursos contra disposiciones y actos emanados de los Ministros y de los Secretarios de Estado, salvo que confirmen en v\u00eda administrativa de recurso o en procedimiento de fiscalizaci\u00f3n o tutela los dictados por \u00f3rganos o entidades distintos, cualquiera que sea su \u00e1mbito territorial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Sala de lo Social de la Audiencia Nacional conocer\u00e1 en \u00fanica instancia:</p>\n<p>1.\u00ba De los procesos especiales de impugnaci\u00f3n de convenios colectivos cuyo \u00e1mbito territorial de aplicaci\u00f3n sea superior al territorio de una Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>2.\u00ba De los procesos sobre conflictos colectivos cuya resoluci\u00f3n haya de surtir efecto en un \u00e1mbito territorial superior al de una Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Conocer\u00e1 adem\u00e1s cada una de las Salas de la Audiencia Nacional de las recusaciones que se interpusieren contra los Magistrados que las compongan.</p>\n<p>2. A estos efectos, los Magistrados recusados no formar\u00e1n parte de la Sala.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo sesenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Una Sala formada por el Presidente de la Audiencia Nacional, los Presidentes de las Salas y el Magistrado m\u00e1s antiguo y el m\u00e1s moderno de cada una, o aquel que, respectivamente, le sustituya, conocer\u00e1 de los incidentes de recusaci\u00f3n del Presidente, de los Presidentes de Sala o de m\u00e1s de dos Magistrados de una Sala.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>De los Tribunales Superiores de Justicia</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Tribunal Superior de Justicia de la Comunidad Aut\u00f3noma culminar\u00e1 la organizaci\u00f3n judicial en el \u00e1mbito territorial de aqu\u00e9lla, sin perjuicio de la jurisdicci\u00f3n que corresponde al Tribunal Supremo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Tribunal Superior de Justicia tomar\u00e1 el nombre de la Comunidad Aut\u00f3noma y extender\u00e1 su jurisdicci\u00f3n al \u00e1mbito territorial de \u00e9sta.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Tribunal Superior de Justicia estar\u00e1 integrado por las siguientes Salas: de lo Civil y Penal, de lo Contencioso-Administrativo y de lo Social.</p>\n<p>2. Se compondr\u00e1 de un Presidente, que lo ser\u00e1 tambi\u00e9n de su Sala de lo Civil y Penal, y tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de Magistrado del Tribunal Supremo mientras desempe\u00f1e el cargo; de los Presidentes de Sala y de los Magistrados que determine la ley para cada una de las Salas y, en su caso, de las Secciones que puedan dentro de ellas crearse.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La Sala de lo Civil y Penal del Tribunal Superior de Justicia conocer\u00e1, como Sala de lo Civil:</p>\n<p>a) Del recurso de casaci\u00f3n que establezca la ley contra resoluciones de \u00f3rganos jurisdiccionales del orden civil con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma, siempre que el recurso se funde en infracci\u00f3n de normas del Derecho Civil, Foral o Especial, propio de la Comunidad, y cuando el correspondiente Estatuto de Autonom\u00eda haya previsto esta atribuci\u00f3n.</p>\n<p>b) Del recurso extraordinario de revisi\u00f3n que establezca la ley contra sentencias dictadas por \u00f3rganos jurisdiccionales del orden civil con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma, en materia de Derecho Civil, Foral o Especial, propio de la Comunidad Aut\u00f3noma, y cuando el correspondiente Estatuto de Autonom\u00eda haya previsto esta atribuci\u00f3n.</p>\n<p>2. Esta Sala conocer\u00e1 igualmente:</p>\n<p>a) En \u00fanica instancia, de las demandas de responsabilidad civil, por hechos cometidos en el ejercicio de sus respectivos cargos, dirigidas contra el Presidente y miembros del Consejo de Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma y contra los miembros de la Asamblea legislativa, cuando tal atribuci\u00f3n no corresponda, seg\u00fan los Estatutos de Autonom\u00eda, al Tribunal Supremo.</p>\n<p>b) En \u00fanica instancia, de las demandas de responsabilidad civil, por hechos cometidos en el ejercicio de su cargo, contra todos o la mayor parte de los Magistrados de una Audiencia Provincial o de cualesquiera de sus secciones.</p>\n<p>c) De las cuestiones de competencia entre \u00f3rganos jurisdiccionales del orden civil con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma que no tenga otro superior com\u00fan.</p>\n<p>3. Como Sala de lo Penal, corresponde a esta Sala:</p>\n<p>a) El conocimiento de las causas penales que los Estatutos de Autonom\u00eda reservan al conocimiento de los Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n<p>b) La instrucci\u00f3n y el fallo de las causas penales contra Jueces, Magistrados y miembros del Ministerio Fiscal por delitos o faltas cometidos en el ejercicio de su cargo en la Comunidad Aut\u00f3noma, siempre que esta atribuci\u00f3n no corresponda al Tribunal Supremo.</p>\n<p>c) La decisi\u00f3n de las cuestiones de competencia entre \u00f3rganos jurisdiccionales del orden penal con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma que no tengan otro superior com\u00fan.</p>\n<p>4. Le corresponde, igualmente, la decisi\u00f3n de las cuestiones de competencia entre Juzgados de Menores de distintas provincias de la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia conocer\u00e1, en \u00fanica instancia:</p>\n<p>a) De los recursos contencioso-administrativos, contra los actos y disposiciones de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado que no est\u00e9n atribuidos o se atribuyan por ley a otros \u00f3rganos de este orden jurisdiccional.</p>\n<p>b) De los recursos contencioso-administrativos que se formulen contra los actos y disposiciones administrativas del Consejo de Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma, de su Presidente y de los Consejeros, salvo que confirmen en v\u00eda administrativa de recurso o en procedimiento de fiscalizaci\u00f3n o tutela los dictados por \u00f3rganos o entidades distintos.</p>\n<p>c) De los recursos contra disposiciones y actos procedentes de los \u00f3rganos de Gobierno de la Asamblea legislativa de la Comunidad Aut\u00f3noma y de sus Comisionados en materia de personal y actos de administraci\u00f3n.</p>\n<p>d) Del recurso contencioso-electoral contra los acuerdos de las Juntas electorales sobre proclamaci\u00f3n de electos, as\u00ed como sobre la elecci\u00f3n y proclamaci\u00f3n de los Presidentes de las Corporaciones Locales.</p>\n<p>2. En segunda instancia conocer\u00e1 de los recursos que establezca la ley y que se promuevan contra las resoluciones de los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>3. La Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia conocer\u00e1 igualmente de las cuestiones de competencia entre los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Sala de lo Social del Tribunal Superior de Justicia conocer\u00e1:</p>\n<p>1.\u00ba En \u00fanica instancia, de los procesos que la ley establezca sobre controversias que afecten a intereses de los trabajadores y empresarios en \u00e1mbito superior al de un Juzgado de lo Social y no superior al de la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>2.\u00ba De los recursos que establezca la ley contra las resoluciones dictadas por los Juzgados de lo Social de la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>3.\u00ba De las cuestiones de competencia que se susciten entre los Juzgados de lo Social de la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cada una de las Salas del Tribunal Superior de Justicia conocer\u00e1 de las recusaciones que se formulen contra sus Magistrados cuando la competencia no corresponda a la Sala a que se refiere el art\u00edculo siguiente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Una Sala constituida por el Presidente del Tribunal Superior de Justicia, los Presidentes de Sala y el Magistrado m\u00e1s moderno de cada una de ellas conocer\u00e1 de las recusaciones formuladas contra el Presidente, los Presidentes de Sala o de Audiencias Provinciales con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma o de dos o m\u00e1s Magistrados de una Sala o Secci\u00f3n o de una Audiencia Provincial.</p>\n<p>2. El recusado no podr\u00e1 formar parte de la Sala, produci\u00e9ndose, en su caso, su sustituci\u00f3n con arreglo a lo previsto en esta ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando el n\u00famero de asuntos procedentes de determinadas provincias u otras circunstancias lo requieran podr\u00e1n crearse, con car\u00e1cter excepcional, Salas de lo Contencioso-Administrativo o de lo Social con jurisdicci\u00f3n limitada a una o varias provincias de la misma Comunidad Aut\u00f3noma, en cuya capital tendr\u00e1n su sede. Dichas Salas estar\u00e1n formadas, como m\u00ednimo, por su Presidente, y se completar\u00e1n, en su caso, con Magistrados de la Audiencia Provincial de su sede.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo setenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Ley de planta podr\u00e1, en aquellos Tribunales Superiores de Justicia en que el n\u00famero de asuntos lo justifique, reducir el de Magistrados, quedando compuestas las Salas por su respectivo Presidente y por los Presidentes y Magistrados, en su caso, que aqu\u00e9lla determine.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO IV</p>\n<p>De las Audiencias Provinciales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las Audiencias Provinciales, que tendr\u00e1n su sede en la capital de la provincia, de la que tomar\u00e1n su nombre, extender\u00e1n su jurisdicci\u00f3n a toda ella.</p>\n<p>2. Podr\u00e1n crearse Secciones de la Audiencia Provincial fuera de la capital de la provincia, a las que quedar\u00e1n adscritos uno o varios partidos judiciales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las Audiencias Provinciales se compondr\u00e1n de un Presidente y dos o m\u00e1s Magistrados. Tambi\u00e9n podr\u00e1n estar integradas por dos o m\u00e1s Secciones de la misma composici\u00f3n, en cuyo caso el Presidente de la Audiencia presidir\u00e1 la Secci\u00f3n primera.</p>\n<p>2. Cuando el escaso n\u00famero de asuntos de que conozca una Audiencia Provincial lo aconseje, podr\u00e1 constar su plantilla de uno o dos Magistrados, incluido el Presidente. En este caso, la Audiencia Provincial se completar\u00e1 para el enjuiciamiento y fallo, y cuando la naturaleza de la resoluci\u00f3n a dictar lo exija, con el n\u00famero de Magistrados que se precisen del Tribunal Superior de Justicia. A estos efectos, la Sala de Gobierno establecer\u00e1 un turno para cada a\u00f1o judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las Audiencias Provinciales conocer\u00e1n:</p>\n<p>1.\u00ba En juicio oral y p\u00fablico, y en \u00fanica instancia, de las causas por delito, a excepci\u00f3n de las que la ley atribuya al conocimiento de los Juzgados de Instrucci\u00f3n o de otros Tribunales previstos en esta ley.</p>\n<p>2.\u00ba De los recursos que establezca la ley contra las resoluciones dictadas en materia penal por los Juzgados de Instrucci\u00f3n de la provincia.</p>\n<p>Las apelaciones de las resoluciones dictadas por los Juzgados de Instrucci\u00f3n en juicio de faltas, cuando as\u00ed lo establezca la ley, se fallar\u00e1n definitivamente en turno de reparto por un Magistrado de la Audiencia Provincial que actuar\u00e1 como Tribunal unipersonal.</p>\n<p>3.\u00ba De los recursos que establezca la ley contra las resoluciones dictadas en Primera Instancia en materia civil, por los Juzgados de Primera Instancia de la provincia.</p>\n<p>4.\u00ba De las cuestiones de competencia en materia civil y penal que se susciten entre Juzgados de la provincia que no tengan otro superior com\u00fan.</p>\n<p>5.\u00ba De las recusaciones de sus Magistrados, cuando la competencia no este atribuida a la Sala Especial existente a estos efectos en el seno de los Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n<p>6.\u00ba De los recursos que establezca la ley contra las resoluciones de los Juzgados de Vigilancia Penitenciaria en materia de ejecuci\u00f3n de penas.</p>\n<p>7.\u00ba De los recursos contra las resoluciones de los Juzgados de Menores con sede en la provincia y de las cuestiones de competencia entre los mismos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El juicio del Jurado se celebrar\u00e1 en el \u00e1mbito de la Audiencia Provincial u otros Tribunales y en la forma que establezca la ley.</p>\n<p>2. La Ley del Jurado deber\u00e1 regular su composici\u00f3n y competencias, teniendo en cuenta los siguientes principios:</p>\n<p>a) La funci\u00f3n de Jurado ser\u00e1 obligatoria y deber\u00e1 estar remunerada durante su desempe\u00f1o. La ley regular\u00e1 los supuestos de incompatibilidad, recusaci\u00f3n y abstenci\u00f3n.</p>\n<p>b) La intervenci\u00f3n del ciudadano en el Jurado deber\u00e1 satisfacer plenamente su derecho a participar en la administraci\u00f3n de Justicia reconocido en el art\u00edculo 125 de la Constituci\u00f3n.</p>\n<p>c) La jurisdicci\u00f3n del Jurado vendr\u00e1 determinada respecto a aquellos delitos que la ley establezca.</p>\n<p>d) La competencia para el conocimiento de los asuntos penales sujetos a su jurisdicci\u00f3n se establecer\u00e1 en funci\u00f3n de la naturaleza de los delitos y la cuant\u00eda de las penas se\u00f1aladas a los mismos.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO V</p>\n<p>De los Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, de lo Contencioso-Administrativo, de lo Social, de los de Vigilancia Penitenciaria y de Menores</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En cada partido habr\u00e1 uno o m\u00e1s Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n con sede en la capital de aqu\u00e9l y jurisdicci\u00f3n en todo su \u00e1mbito territorial. Tomar\u00e1n su designaci\u00f3n del municipio de su sede.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Juzgados de Primera Instancia conocer\u00e1n en el orden civil:</p>\n<p>1.\u00ba En primera instancia, de los juicios que no vengan atribuidos por esta ley a otros Juzgados o Tribunales.</p>\n<p>2.\u00ba De los actos de jurisdicci\u00f3n voluntaria previstos en la ley.</p>\n<p>3.\u00ba De los recursos que establezca la ley contra las resoluciones de los Juzgados de Paz del partido.</p>\n<p>4.\u00ba De las cuestiones de competencia en materia civil entre los Juzgados de Paz del partido.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Registro Civil estar\u00e1 a cargo de los Jueces de Primera Instancia y, por delegaci\u00f3n de \u00e9stos, de los de Paz, de conformidad con lo que establezca la ley, sin perjuicio de lo que se disponga en ella para los dem\u00e1s Registros Civiles, en su caso.</p>\n<p>2. La ley de planta determinar\u00e1 las poblaciones en las que uno o varios Jueces desempe\u00f1ar\u00e1n con exclusividad funciones de Registro Civil, y en las ciudades en que hubiere m\u00e1s de un Juzgado de Primera Instancia, cu\u00e1l o cu\u00e1les de entre ellos se encargar\u00e1n del Registro Civil.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Juzgados de Instrucci\u00f3n conocer\u00e1n, en el orden penal:</p>\n<p>a) De la instrucci\u00f3n de las causas cuyo enjuiciamiento corresponda a las Audiencias.</p>\n<p>b) De la instrucci\u00f3n y fallo de las causas por delito o falta en que as\u00ed se establezca por la ley.</p>\n<p>c) De los recursos que establezca la ley contra las resoluciones dictadas en juicios de faltas por los Juzgados de Paz del partido.</p>\n<p>d) De los procedimientos de h\u00e1beas corpus.</p>\n<p>e) De las cuestiones de competencia en materia penal entre los Juzgados de Paz del partido.</p>\n<p>2. Corresponde tambi\u00e9n a los Juzgados de Instrucci\u00f3n la autorizaci\u00f3n en resoluci\u00f3n motivada para la entrada en los domicilios y en los restantes edificios o lugares de acceso dependiente del consentimiento de su titular, cuando ello proceda para la ejecuci\u00f3n forzosa de los actos de la Administraci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En la villa de Madrid podr\u00e1 haber uno o m\u00e1s Juzgados centrales de Instrucci\u00f3n, con jurisdicci\u00f3n en toda Espa\u00f1a, que instruir\u00e1n las causas cuyo enjuiciamiento corresponda a la Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional y que las fallar\u00e1n cuando la ley lo disponga.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ochenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Ley de planta y demarcaci\u00f3n puede establecer, como \u00f3rganos distintos, en aquellos partidos en que fuere conveniente, los Juzgados de Primera Instancia y los Juzgados de Instrucci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En cada provincia, con jurisdicci\u00f3n en toda ella y sede en su capital, habr\u00e1 uno o m\u00e1s Juzgados de lo Contencioso-Administrativo.</p>\n<p>2. Cuando el volumen de asuntos lo requiera, se podr\u00e1n establecer uno o mas Juzgados de lo Contencioso-Administrativo en las poblaciones que por ley se determine. Tomar\u00e1n la denominaci\u00f3n del municipio de su sede, y extender\u00e1n su jurisdicci\u00f3n al partido correspondiente.</p>\n<p>3. Tambi\u00e9n podr\u00e1n crearse excepcionalmente Juzgados de lo Contencioso-Administrativo que extiendan su jurisdicci\u00f3n a m\u00e1s de una provincia dentro de la misma Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo conocer\u00e1n, en primera o \u00fanica instancia, de los recursos contencioso-administrativos no atribuidos a otros \u00f3rganos de este orden jurisdiccional.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En cada provincia, con jurisdicci\u00f3n en toda ella y sede en su capital, habr\u00e1 uno o m\u00e1s Juzgados de lo Social, tambi\u00e9n podr\u00e1n establecerse en poblaciones distintas de la capital de provincia cuando las necesidades del servicio o la proximidad a determinados n\u00facleos de trabajo lo aconsejen, delimit\u00e1ndose, en tal caso, el \u00e1mbito de su jurisdicci\u00f3n.</p>\n<p>2. Los Juzgados de lo Social podr\u00e1n excepcionalmente extender su jurisdicci\u00f3n a dos o m\u00e1s provincias dentro de la misma Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Juzgados de lo Social conocer\u00e1n, en primera o \u00fanica instancia, de los procesos sobre materias propias de este orden jurisdiccional que no est\u00e9n atribuidos a otros \u00f3rganos del mismo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En cada provincia, y dentro del orden jurisdiccional penal, habr\u00e1 uno o varios Juzgados de Vigilancia penitenciaria, que tendr\u00e1n las funciones jurisdiccionales previstas en la Ley General Penitenciaria en materia de ejecuci\u00f3n de penas privativas de libertad y medidas de seguridad, control jurisdiccional de la potestad disciplinaria de las autoridades penitenciarias, amparo de los derechos y beneficios de los internos en los establecimientos penitenciarios y dem\u00e1s que se\u00f1ale la ley.</p>\n<p>2. Podr\u00e1n establecerse Juzgados de Vigilancia Penitenciaria que extiendan su jurisdicci\u00f3n a dos o m\u00e1s provincias de la misma Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>3. Tambi\u00e9n podr\u00e1n crearse Juzgados de Vigilancia Penitenciaria cuya jurisdicci\u00f3n no se extienda a toda la provincia.</p>\n<p>4. El cargo de Juez de Vigilancia Penitenciaria ser\u00e1 compatible con el desempe\u00f1o de un \u00f3rgano del orden jurisdiccional penal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El n\u00famero de Juzgados de Vigilancia Penitenciaria se determinar\u00e1 en la Ley de planta, atendiendo principalmente a los establecimientos penitenciarios existentes y a la clase de \u00e9stos.</p>\n<p>2. El Gobierno establecer\u00e1 la sede de estos Juzgados, previa audiencia de la Comunidad Aut\u00f3noma afectada y del Consejo General del Poder Judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En cada provincia, con jurisdicci\u00f3n en toda ella y sede en su capital, habr\u00e1 uno o m\u00e1s Juzgados de Menores. No obstante, cuando el volumen de trabajo lo aconseje, podr\u00e1n establecerse Juzgados de Menores cuya jurisdicci\u00f3n se extienda o bien a un partido determinado o agrupaci\u00f3n de partidos, o bien a dos o m\u00e1s provincias de la misma Comunidad Aut\u00f3noma. Tomar\u00e1n su nombre de la poblaci\u00f3n donde radique su sede.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Corresponde a los Jueces de Menores el ejercicio de las funciones que establezcan las leyes para con los menores que hubieren incurrido en conductas tipificadas por la ley como delito o falta y aquellas otras que, en relaci\u00f3n con los menores de edad, les atribuyan las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Consejo General del Poder Judicial podr\u00e1 acordar, previo informe de la Sala de Gobierno, a propuesta, en su caso, de la Junta de Jueces, que en aquellas circunscripciones en que exista m\u00e1s de un Juzgado de la misma clase, uno o varios de ellos asuman con car\u00e1cter exclusivo el conocimiento de determinadas clases de asuntos propios del orden jurisdiccional de que se trate.</p>\n<p>2. Este acuerdo se publicar\u00e1 en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb y producir\u00e1 efectos desde el inicio del a\u00f1o siguiente a aqu\u00e9l en que se adopte.</p>\n<p>3. Los Juzgados afectados continuar\u00e1n conociendo de todos los procesos pendientes ante los mismos hasta su conclusi\u00f3n.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VI</p>\n<p>De los Juzgados de Paz</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo noventa y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En cada municipio donde no exista Juzgado de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, y con jurisdicci\u00f3n en el t\u00e9rmino correspondiente, habr\u00e1 un Juzgado de Paz.</p>\n<p>2. Podr\u00e1 existir una sola Secretar\u00eda para varios Juzgados.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cien\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Juzgados de Paz conocer\u00e1n, en el orden civil, de la sustanciaci\u00f3n en Primera Instancia, fallo y ejecuci\u00f3n de los procesos que la ley determine. Cumplir\u00e1n tambi\u00e9n funciones de Registro Civil y las dem\u00e1s que la ley les atribuya.</p>\n<p>2. En el orden penal, conocer\u00e1n en primera instancia de la sustanciaci\u00f3n, fallo, y ejecuci\u00f3n de los procesos por faltas que les atribuya la ley. Podr\u00e1n intervenir, igualmente, en actuaciones penales de prevenci\u00f3n, o por delegaci\u00f3n, y en aquellas otras que se\u00f1alen las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces de Paz y sus sustitutos ser\u00e1n nombrados para un periodo de cuatro a\u00f1os por la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia correspondiente. El nombramiento recaer\u00e1 en las personas elegidas por el respectivo Ayuntamiento.</p>\n<p>2. Los Jueces de Paz y sus sustitutos ser\u00e1n elegidos por el Pleno del Ayuntamiento, con el voto favorable de la mayor\u00eda absoluta de sus miembros, entre las personas que, reuniendo las condiciones legales, as\u00ed lo soliciten. Si no hubiere solicitante, el pleno elegir\u00e1 libremente.</p>\n<p>3. Aprobado el acuerdo correspondiente, ser\u00e1 remitido al Juez de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, quien lo elevar\u00e1 a la Sala de Gobierno.</p>\n<p>4. Si en el plazo de tres meses, a contar desde que se produjera la vacante en un Juzgado de Paz, el Ayuntamiento correspondiente no efectuase la propuesta prevenida en los apartados anteriores, la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia proceder\u00e1 a designar al Juez de Paz. Se actuar\u00e1 de igual modo cuando la persona propuesta por el Ayuntamiento no reuniera, a juicio de la misma Sala de Gobierno y o\u00eddo el Ministerio Fiscal, las condiciones exigidas por esta ley.</p>\n<p>5. Los Jueces de Paz prestar\u00e1n juramento ante el Juez de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n y tomar\u00e1n posesi\u00f3n ante quien se hallara ejerciendo la jurisdicci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Podr\u00e1n ser nombrados Jueces de Paz, tanto titular como sustituto, quienes, aun no siendo licenciados en Derecho, re\u00fanan los requisitos establecidos en esta ley para el ingreso en la Carrera Judicial, y no est\u00e9n incursos en ninguna de las causas de incapacidad o de incompatibilidad previstas para el desempe\u00f1o de las funciones judiciales, a excepci\u00f3n del ejercicio de actividades profesionales o mercantiles.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces de Paz ser\u00e1n retribuidos por el sistema y en la cuant\u00eda que legalmente se establezca, y tendr\u00e1n, dentro de su circunscripci\u00f3n, el tratamiento y precedencia que se reconozcan en la suya a los Jueces de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n.</p>\n<p>2. Los Jueces de Paz y los sustitutos, en su caso, cesar\u00e1n por el transcurso de su mandato y por las mismas causas que los Jueces de carrera en cuanto les sean de aplicaci\u00f3n.</p>\n<p>LIBRO II</p>\n<p>DEL GOBIERNO DEL PODER JUDICIAL</p>\n<p>T\u00cdTULO I</p>\n<p>De los \u00f3rganos de Gobierno del Poder Judicial</p>\n<p>CAP\u00cdTULO \u00daNICO</p>\n<p>Disposiciones generales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Poder Judicial se organiza y ejerce sus funciones con arreglo a los principios de unidad e independencia.</p>\n<p>2. El gobierno del Poder Judicial corresponde al Consejo General del Poder Judicial, que ejerce sus competencias en todo el territorio nacional, de acuerdo con la Constituci\u00f3n y lo previsto en la presente ley. Con subordinaci\u00f3n a \u00e9l, las Salas de Gobierno del Tribunal Supremo, de la Audiencia Nacional y de los Tribunales Superiores de Justicia ejercer\u00e1n las funciones que esta ley les atribuye, sin perjuicio de las que correspondan a los Presidentes de dichos Tribunales y a los titulares de los restantes \u00f3rganos jurisdiccionales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial es la primera autoridad judicial de la naci\u00f3n y ostenta la representaci\u00f3n del Poder Judicial y del \u00f3rgano de gobierno del mismo. Su categor\u00eda y honores ser\u00e1n los correspondientes al titular de uno de los tres poderes del Estado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las Salas de Gobierno del Tribunal Supremo y de la Audiencia Nacional ejercen sus atribuciones en dichos Tribunales. La de la Audiencia Nacional las ejerce, adem\u00e1s, sobre los Juzgados Centrales de Instrucci\u00f3n.</p>\n<p>2. Las Salas de Gobierno de los Tribunales Superiores de Justicia ejercen sus competencias en el propio Tribunal con respecto a los Juzgados y Tribunales radicados en la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>3. El resto de los \u00f3rganos jurisdiccionales ejercen sus atribuciones gubernativas con respecto a su propio \u00e1mbito org\u00e1nico.</p>\n<p>T\u00cdTULO II</p>\n<p>Del Consejo General del Poder Judicial</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De las atribuciones del Consejo General del Poder Judicial</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Consejo General del Poder Judicial tendr\u00e1 competencias en las siguientes materias:</p>\n<p>1. Propuesta por mayor\u00eda de tres quintos para el nombramiento del Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>2. Propuesta por mayor\u00eda de tres quintos para el nombramiento de miembros del Tribunal Constitucional cuando as\u00ed proceda.</p>\n<p>3. Inspecci\u00f3n de Juzgados y Tribunales.</p>\n<p>4. Formaci\u00f3n y perfeccionamiento, provisi\u00f3n de destinos, ascensos, situaciones administrativas y r\u00e9gimen disciplinario de Jueces y Magistrados.</p>\n<p>5. Nombramiento mediante Orden de los Jueces y presentaci\u00f3n a Real Decreto, refrendado por el Ministro de Justicia, de los nombramientos de Magistrados del Tribunal Supremo, Presidentes y Magistrados.</p>\n<p>6. Nombramiento de Secretario general y miembros de los Gabinetes o Servicios dependientes del mismo.</p>\n<p>7. Ejercicio de las competencias relativas al Centro de Estudios Judiciales que la ley le atribuye.</p>\n<p>8. Elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del anteproyecto de presupuesto del Consejo.</p>\n<p>9. Potestad reglamentaria en los terminos previstos en el articulo 110 de esta ley.</p>\n<p>10. Publicaci\u00f3n oficial de la colecci\u00f3n de jurisprudencia del Tribunal Supremo.</p>\n<p>11. Aquellas otras que le atribuyan las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Consejo General del Poder Judicial deber\u00e1 informar los anteproyectos de leyes y disposiciones generales en relaci\u00f3n con las siguientes materias:</p>\n<p>a) Determinaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de demarcaciones judiciales en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 35 de esta ley.</p>\n<p>b) Fijaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de la plantilla org\u00e1nica de Jueces, Magistrados, Secretarios y personal que preste servicios en la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>c) Estatuto org\u00e1nico de Jueces y Magistrados.</p>\n<p>d) Estatuto org\u00e1nico de los Secretarios y del resto del personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>e) Normas procesales y cualesquiera otras que afecten a la constituci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funcionamiento y gobierno de los Juzgados y Tribunales.</p>\n<p>f) R\u00e9gimen penitenciario.</p>\n<p>g) Aquellas otras que le atribuyan las leyes.</p>\n<p>2. El Consejo General del Poder Judicial emitir\u00e1 el informe en el plazo de treinta d\u00edas. Cuando en la orden de remisi\u00f3n se haga constar la urgencia del informe, el plazo ser\u00e1 de quince d\u00edas.</p>\n<p>3. El Gobierno remitir\u00e1 dicho informe a las Cortes Generales en el caso de tratarse de anteproyectos de leyes.</p>\n<p>4. El Consejo General ser\u00e1 o\u00eddo con car\u00e1cter previo al nombramiento del Fiscal General del Estado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Consejo General del Poder Judicial elevar\u00e1 anualmente a las Cortes Generales una memoria sobre el estado, funcionamiento y actividades del propio Consejo y de los Juzgados y Tribunales de Justicia. Asimismo, incluir\u00e1 las necesidades que, a su juicio, existan en materia de personal, instalaciones y de recursos, en general, para el correcto desempe\u00f1o de las funciones que la Constituci\u00f3n y las leyes asignan al Poder Judicial.</p>\n<p>2. Las Cortes Generales, de acuerdo con los Reglamentos de las C\u00e1maras, podr\u00e1n debatir el contenido de dicha memoria y reclamar, en su caso, la comparecencia del Presidente del Consejo General del Poder Judicial o del miembro del mismo en quien aqu\u00e9l delegue. El contenido de dicha memoria, de acuerdo siempre con los Reglamentos de las C\u00e1maras, podr\u00e1 dar lugar a la presentaci\u00f3n de mociones, preguntas de obligada contestaci\u00f3n por parte del Consejo y, en general, a la adopci\u00f3n de cuantas medidas prevean aquellos Reglamentos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento diez\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Consejo General del Poder Judicial podr\u00e1 dictar Reglamentos sobre su personal, organizaci\u00f3n y funcionamiento en el marco de la legislaci\u00f3n sobre la funci\u00f3n publica. Estos Reglamentos, que deber\u00e1n ser aprobados por el pleno del Consejo General por mayor\u00eda de tres quintos de sus miembros, se publicar\u00e1n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, autorizados por el Presidente.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De la composici\u00f3n del Consejo General del Poder Judicial y de la designaci\u00f3n y sustituci\u00f3n de sus miembros</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento once\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Consejo General del Poder Judicial estar\u00e1 integrado por el Presidente del Tribunal Supremo, que lo presidir\u00e1, y por veinte Vocales nombrados por el Rey por un periodo de cinco a\u00f1os.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento doce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Vocales del Consejo General del Poder Judicial ser\u00e1n propuestos por el Congreso de los Diputados y por el Senado.</p>\n<p>2. Cada C\u00e1mara elegir\u00e1, por mayor\u00eda de tres quintos de sus miembros, cuatro Vocales entre abogados y otros juristas de reconocida competencia con m\u00e1s de quince a\u00f1os en el ejercicio de su profesi\u00f3n, procediendo para ello seg\u00fan lo previsto en su respectivo Reglamento.</p>\n<p>3. Adem\u00e1s, cada una de las C\u00e1maras propondr\u00e1, igualmente por mayor\u00eda de tres quintos de sus miembros, otros seis Vocales elegidos entre Jueces y Magistrados de todas las categor\u00edas judiciales que se hallen en servicio activo.</p>\n<p>4. En ning\u00fan caso podr\u00e1n ser elegidos:</p>\n<p>a) Quienes hubieran sido miembros del Consejo saliente.</p>\n<p>b) Quienes presten servicios en los \u00f3rganos t\u00e9cnicos del Consejo General del Poder Judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento trece\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Vocales elegidos seg\u00fan lo previsto en los art\u00edculos anteriores ser\u00e1n nombrados por el Rey mediante Real Decreto refrendado por el Ministro de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento catorce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La sesi\u00f3n constitutiva del Consejo General del Poder Judicial ser\u00e1 presidida por el vocal de mayor edad, y se celebrar\u00e1 una vez nombrados los veinte Vocales del mismo, que tomar\u00e1n posesi\u00f3n de su cargo prestando juramento o promesa ante el Rey.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento quince\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Consejo General del Poder Judicial se renovar\u00e1 en su totalidad cada cinco a\u00f1os, computados desde la fecha de su constituci\u00f3n. A tal efecto, y con seis meses de antelaci\u00f3n a la expiraci\u00f3n del mandato del Consejo, su Presidente se dirigir\u00e1 a los de las C\u00e1maras, interesando que por \u00e9stas se proceda a la elecci\u00f3n de los nuevos Vocales.</p>\n<p>2. El Consejo saliente continuar\u00e1 en funciones hasta la toma de posesi\u00f3n del nuevo Consejo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento diecis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El cese anticipado de un Vocal del Consejo General del Poder Judicial dar\u00e1 lugar a su sustituci\u00f3n. A tal efecto, el Presidente del Consejo pondr\u00e1 esta circunstancia en conocimiento de la C\u00e1mara que hubiera elegido al Vocal cesante, al objeto de que proceda a efectuar nueva propuesta por id\u00e9ntica mayor\u00eda que la requerida en el art\u00edculo 112.</p>\n<p>2. El que fuese propuesto para sustituir al vocal cesante deber\u00e1 reunir los requisitos que para la elecci\u00f3n de \u00e9ste hubiera requerido el art\u00edculo 112.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>Del Estatuto de los miembros del Consejo General del Poder Judicial</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento diecisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los miembros del Consejo General del Poder Judicial desarrollar\u00e1n su actividad con dedicaci\u00f3n absoluta, siendo su cargo incompatible con cualquier otro puesto, profesi\u00f3n o actividad, p\u00fablicos o privados, por cuenta propia o ajena, retribuidos o no, a excepci\u00f3n de la mera administraci\u00f3n del patrimonio personal o familiar. Les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n, adem\u00e1s, las incompatibilidades espec\u00edficas de los Jueces y Magistrados enunciadas expresamente en el art\u00edculo 389, apartado 2.\u00ba, de la presente Ley Org\u00e1nica.</p>\n<p>2. La situaci\u00f3n administrativa para los que sean funcionarios p\u00fablicos, tanto judiciales como no judiciales, ser\u00e1 la de servicios especiales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento dieciocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los destinos cuyos titulares se encuentren en situaci\u00f3n que lleve consigo el derecho de reserva de plaza por ocupar un cargo de duraci\u00f3n determinada y dotado de inamovilidad se podr\u00e1n cubrir, incluso con las promociones pertinentes, para el tiempo que permanezcan los titulares en la referida situaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los mecanismos ordinarios de provisi\u00f3n.</p>\n<p>2. Quienes ocupen los referidos destinos quedar\u00e1n, cuando se reintegre a la plaza su titular, adscritos al Tribunal colegiado en que se hubiera producido la reserva o, si se tratase de un Juzgado, a disposici\u00f3n del Presidente del Tribunal Superior de Justicia correspondiente y sin merma de las retribuciones que vinieren percibiendo. Mientras permanezcan en esta situaci\u00f3n prestar\u00e1n sus servicios en los puestos que determinen las respectivas Salas de Gobierno, devengando las indemnizaciones correspondientes por raz\u00f3n del servicio cuando \u00e9stos se prestaren en lugar distinto del de su residencia, que permanecer\u00e1 en el de la plaza reservada que hubiere ocupado.</p>\n<p>3. Mientras desempe\u00f1en la plaza reservada, una vez transcurrido un a\u00f1o desde que accedieran a la misma, o en cualquier momento cuando se encuentren en situaci\u00f3n de adscripci\u00f3n, podr\u00e1n acceder en propiedad a cualesquiera destinos por los mecanismos ordinarios de provisi\u00f3n y promoci\u00f3n. Ocupar\u00e1n definitivamente la plaza reservada que sirvieren cuando vaque por cualquier causa. Cuando queden en situaci\u00f3n de adscritos, ser\u00e1n destinados a la primera vacante que se produzca en el Tribunal colegiado de que se trate o en los Juzgados del mismo orden jurisdiccional del lugar de la plaza reservada, a no ser que se trate de las plazas de Presidente o legalmente reservadas a Magistrados procedentes de pruebas selectivas, si no reunieren esta condici\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento diecinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La responsabilidad civil y penal de los miembros del Consejo General del Poder Judicial se exigir\u00e1 por los tramites establecidos para la de los Magistrados del Tribunal Supremo.</p>\n<p>2. Los Vocales del Consejo General del Poder Judicial no estar\u00e1n ligados por mandato imperativo alguno, y no podr\u00e1n ser removidos de sus cargos sino por agotamiento de su mandato, renuncia, incapacidad, incompatibilidades o incumplimiento grave de los deberes del cargo. La aceptaci\u00f3n de la renuncia competer\u00e1 al Presidente, y la apreciaci\u00f3n de las restantes causas del cese deber\u00e1 ser acordada por el Pleno del Consejo General por mayor\u00eda de tres quintos de sus miembros.</p>\n<p>3. Los Vocales elegidos de acuerdo con lo dispuesto en el apartado 3 del art\u00edculo 112 cesar\u00e1n cuando, por jubilaci\u00f3n u otras razones, dejen de pertenecer a la Carrera Judicial. En tal caso, se proceder\u00e1 seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 116.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veinte\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Vocales del Consejo General no podr\u00e1n ser promovidos durante la duraci\u00f3n de su mandato a la categor\u00eda de Magistrado del Tribunal Supremo, ni nombrados para cualquier cargo de la Carrera Judicial de libre designaci\u00f3n o en cuya provisi\u00f3n concurra apreciaci\u00f3n de m\u00e9ritos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veintiuno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los miembros del Consejo General del Poder Judicial percibir\u00e1n, por toda la duraci\u00f3n de su mandato, la retribuci\u00f3n que se fije como \u00fanica y exclusiva en atenci\u00f3n a la importancia de su funci\u00f3n. Ser\u00e1 igual para todos e incompatible con cualquier otra retribuci\u00f3n.</p>\n<p>2. Los Vocales que al tiempo de su elecci\u00f3n no perteneciesen a Cuerpos del Estado o de las Administraciones P\u00fablicas o, aun perteneciendo, no se hallasen en situaci\u00f3n de servicio activo y al cesar no se reintegrasen al mismo, siempre que hubieran desempe\u00f1ado el cargo durante un m\u00ednimo de tres a\u00f1os, tendr\u00e1n derecho a una remuneraci\u00f3n de transici\u00f3n por un a\u00f1o, equivalente a la que percibieran en el momento del cese. Esta remuneraci\u00f3n de transici\u00f3n estar\u00e1 sujeta al mismo r\u00e9gimen de concurrencia o incompatibilidad, en su caso, que se prevea para los haberes pasivos del Estado.</p>\n<p>3. Cuando el Vocal del Consejo General del Poder Judicial tenga derecho a la percepci\u00f3n de haberes pasivos, por pertenecer a cualquier Cuerpo o Escala de funcionarios p\u00fablicos, o a pensi\u00f3n del sistema de Seguridad Social, se le computar\u00e1, a los efectos de determinaci\u00f3n del haber correspondiente, el tiempo de desempe\u00f1o de aquellas funciones.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO IV</p>\n<p>De los \u00f3rganos del Consejo General del Poder Judicial</p>\n<p>SECCI\u00d3N PRIMERA. Disposici\u00f3n general</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veintid\u00f3s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Consejo General del Poder Judicial se articula en los siguientes \u00f3rganos:</p>\n<p>\u2013 Presidente.</p>\n<p>\u2013 Vicepresidente.</p>\n<p>\u2013 Pleno.</p>\n<p>\u2013 Comisi\u00f3n Permanente.</p>\n<p>\u2013 Comisi\u00f3n Disciplinaria.</p>\n<p>\u2013 Comisi\u00f3n de Calificaci\u00f3n.</p>\n<p>2. Reglamentariamente se podr\u00e1n establecer las Comisiones y Delegaciones que se estimen oportunas.</p>\n<p>SECCI\u00d3N SEGUNDA. Del Presidente</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veintitr\u00e9s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial ser\u00e1 nombrado por el Rey a propuesta del Consejo General del Poder Judicial entre miembros de la Carrera Judicial o juristas de reconocida competencia, con m\u00e1s, de quince a\u00f1os de antig\u00fcedad en su carrera o en el ejercicio de su profesi\u00f3n. Podr\u00e1 ser reelegido y nombrado, por una sola vez, para un nuevo mandato.</p>\n<p>2. La propuesta del Consejo General del Poder Judicial se adoptar\u00e1 por mayor\u00eda de tres quintos de sus miembros en la propia sesi\u00f3n constitutiva del mismo.</p>\n<p>3. El nombramiento del Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial se llevar\u00e1 a cabo en Real Decreto refrendado por el Presidente del Gobierno.</p>\n<p>4. El Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial prestar\u00e1 juramento o promesa ante el Rey y tomar\u00e1 posesi\u00f3n de su cargo ante los Plenos del Consejo General del Poder Judicial y de dicho Alto Tribunal en sesi\u00f3n conjunta.</p>\n<p>5. El Presidente del Consejo General del Poder Judicial ser\u00e1 sustituido por el Vicepresidente en los supuestos de vacante, ausencia, enfermedad u otro motivo leg\u00edtimo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veinticuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Vicepresidente del Consejo General del Poder Judicial ser\u00e1 propuesto por el Pleno de \u00e9ste entre sus Vocales, por mayor\u00eda de tres quintos de sus componentes, y nombrado por el Rey.</p>\n<p>2. El Vicepresidente sustituye al Presidente en los supuestos previstos en el apartado 5 del art\u00edculo anterior, y desempe\u00f1a las dem\u00e1s funciones que le atribuyen las Leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veinticinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Presidente del Consejo General del Poder Judicial tendr\u00e1 las siguientes funciones:</p>\n<p>1. Ostentar la representaci\u00f3n del Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>2. Convocar y presidir las sesiones del Pleno y de la Comisi\u00f3n Permanente, decidiendo los empates con voto de calidad.</p>\n<p>3. Fijar el orden del d\u00eda de las sesiones del Pleno y de la Comisi\u00f3n Permanente.</p>\n<p>4. Someter cuantas propuestas considere oportunas en materias de la competencia del Pleno o de la Comisi\u00f3n Permanente.</p>\n<p>5. Proponer el nombramiento de ponencias para preparar la resoluci\u00f3n o despacho de un asunto.</p>\n<p>6. Autorizar con su firma los acuerdos del Pleno y de la Comisi\u00f3n Permanente.</p>\n<p>7. Ejercer la superior direcci\u00f3n de la actividad de los \u00f3rganos t\u00e9cnicos del Consejo.</p>\n<p>8. Las dem\u00e1s previstas en la ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veintis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial cesara:</p>\n<p>a) Por haber expirado el t\u00e9rmino de su mandato, que se entender\u00e1 agotado en la misma fecha en que concluya el del Consejo General por el que hubiere sido propuesto.</p>\n<p>b) Por renuncia.</p>\n<p>c) A propuesta del Pleno del Consejo, por causa de notoria incapacidad, o incumplimiento grave de los deberes del cargo, apreciada por tres quintos de sus miembros.</p>\n<p>2. Los casos a que se refieren las letras b) y c) de este art\u00edculo se comunicar\u00e1n al Gobierno por mediaci\u00f3n del Ministerio de Justicia. En tales casos se proceder\u00e1 al nuevo nombramiento de Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>SECCI\u00d3N TERCERA. Del Pleno</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veintisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Ser\u00e1 de la competencia del Pleno del Consejo General del Poder Judicial:</p>\n<p>1. La propuesta de nombramiento por mayor\u00eda de tres quintos del Presidente del Tribunal Supremo y del Consejo General del Poder Judicial y del Vicepresidente de este \u00faltimo.</p>\n<p>2. La propuesta de nombramiento de miembros del Tribunal Constitucional, que habr\u00e1 de ser adoptada por mayor\u00eda de tres quintos de sus miembros.</p>\n<p>3. La propuesta de nombramiento de Presidentes de Sala y Magistrados del Tribunal Supremo y cualesquiera otros discrecionales.</p>\n<p>4. La propuesta de nombramiento de Presidente de los Tribunales Superiores de Justicia de las Comunidades Aut\u00f3nomas.</p>\n<p>5. Evacuar la Audiencia prevista en el art\u00edculo 124.4 de la Constituci\u00f3n sobre nombramiento del Fiscal General del Estado.</p>\n<p>6. Resolver los recursos de alzada interpuestos contra los acuerdos de la Comisi\u00f3n Permanente, de la Comisi\u00f3n Disciplinaria y de las Salas de Gobierno de los Tribunales Superiores de Justicia y de los \u00f3rganos de gobierno de los Tribunales y Juzgados.</p>\n<p>7. Resolver los expedientes de rehabilitaci\u00f3n instruidos por la Comisi\u00f3n Disciplinaria.</p>\n<p>8. Evacuar los informes preceptivos y ejercer la potestad reglamentaria atribuida por la ley al Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>9. Acordar, en los casos legalmente establecidos, la separaci\u00f3n y jubilaci\u00f3n de los Jueces y Magistrados en los supuestos no previstos en el art\u00edculo 131.3.</p>\n<p>10. Elegir y nombrar los Vocales componentes de las Comisiones y Delegaciones.</p>\n<p>11. Aprobar la memoria anual que con motivo de la apertura del a\u00f1o judicial leer\u00e1 su Presidente sobre el estado de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>12. Aprobar y remitir al Gobierno el anteproyecto de presupuesto del Consejo General.</p>\n<p>13 Cualesquiera otras funciones que correspondan al Consejo General del Poder Judicial y no se hallen expresamente atribuidas a otros \u00f3rganos del mismo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veintiocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Pleno se reunir\u00e1, previa convocatoria del Presidente, o en su caso, del Vicepresidente, en sesiones ordinarias y extraordinarias con arreglo a lo que se determine en el Reglamento de Organizaci\u00f3n aprobado por el propio Consejo. En todo caso, deber\u00e1 celebrarse sesi\u00f3n extraordinaria, cuando lo soliciten cinco de sus miembros, incluyendo en el orden del d\u00eda los asuntos que estos hayan propuesto.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento veintinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Pleno quedara v\u00e1lidamente constituido cuando se hallaren presentes un m\u00ednimo de catorce de sus miembros, con asistencia del Presidente o de quien legalmente le sustituya.</p>\n<p>SECCI\u00d3N CUARTA. De la Comisi\u00f3n Permanente</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Anualmente el Pleno del Consejo General del Poder Judicial proceder\u00e1 a designar la Comisi\u00f3n Permanente, que estar\u00e1 compuesta por el Presidente del Consejo, que la presidir\u00e1, y cuatro Vocales elegidos por mayor\u00eda de tres quintos, por acuerdo del Pleno del Consejo General: dos pertenecientes a la Carrera Judicial y otros dos que no formen parte de la misma.</p>\n<p>2. Las reuniones de la Comisi\u00f3n Permanente s\u00f3lo ser\u00e1n v\u00e1lidas con asistencia de tres, al menos, de sus componentes, entre los que deber\u00e1 encontrarse el Presidente o quien legalmente le sustituya.</p>\n<p>3. El Presidente podr\u00e1 delegar en el Vicepresidente, o en quien legalmente le sustituya, la presidencia de la Comisi\u00f3n Permanente para la resoluci\u00f3n de los asuntos de su competencia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Compete a la Comisi\u00f3n Permanente:</p>\n<p>1. Preparar las sesiones del Pleno.</p>\n<p>2. Velar por la exacta ejecuci\u00f3n de los acuerdos del Pleno del Consejo.</p>\n<p>3. Decidir aquellos nombramientos de Jueces y Magistrados que, por tener car\u00e1cter \u00edntegramente reglado, no sean de la competencia del Pleno, acordar la jubilaci\u00f3n forzosa por edad de los mismos y resolver sobre su situaci\u00f3n administrativa.</p>\n<p>4. Resolver sobre la concesi\u00f3n de licencias a los Jueces y Magistrados, en los casos previstos por la ley.</p>\n<p>5. Autorizar el escalaf\u00f3n de la Carrera Judicial.</p>\n<p>6. Ejercer cuantas competencias le sean delegadas por el Pleno o atribuidas por la ley.</p>\n<p>SECCI\u00d3N QUINTA. De la Comisi\u00f3n Disciplinaria</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Pleno del Consejo General elegir\u00e1, anualmente, por mayor\u00eda de tres quintos, de entre sus Vocales, a los componentes de la Comisi\u00f3n Disciplinaria, que estar\u00e1 integrada por cinco miembros. Tres de ellos, elegidos entre los Vocales que pertenezcan a la Carrera Judicial, y los dos restantes, ajenos a \u00e9sta.</p>\n<p>2. La Comisi\u00f3n Disciplinaria deber\u00e1 actuar, en todo caso, con la asistencia de todos sus componentes y bajo la presidencia del miembro de la misma que sea elegido por mayor\u00eda. En caso de transitoria imposibilidad o ausencia justificada de alguno de los miembros, se proceder\u00e1 a su sustituci\u00f3n por otro vocal del Consejo de id\u00e9ntica procedencia, que ser\u00e1 designado por la Comisi\u00f3n Permanente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>A la Comisi\u00f3n Disciplinaria corresponde la competencia para la instrucci\u00f3n de expedientes e imposici\u00f3n de sanciones a Jueces y Magistrados.</p>\n<p>SECCI\u00d3N SEXTA. De la Comisi\u00f3n de Calificaci\u00f3n</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Anualmente, el Pleno del Consejo General proceder\u00e1 a designar los componentes de la Comisi\u00f3n de Calificaci\u00f3n, que estar\u00e1 integrada por cinco miembros, elegidos en la misma forma establecida para la Comisi\u00f3n Disciplinaria.</p>\n<p>2. Ser\u00e1 presidida y quedar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida en los mismos t\u00e9rminos previstos para la referida Comisi\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Corresponder\u00e1 a la Comisi\u00f3n de Calificaci\u00f3n informar, en todo caso, sobre los nombramientos de la competencia del Pleno.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Para la adecuada formaci\u00f3n de los criterios de calificaci\u00f3n de los Jueces y Magistrados, la Comisi\u00f3n podr\u00e1 recabar informaci\u00f3n de los distintos \u00f3rganos del Poder Judicial y, en todo caso, recibir\u00e1 un informe anual elaborado por las correspondientes Salas de Gobierno de los \u00f3rganos jurisdiccionales a que aqu\u00e9llos estuviesen adscritos, que deber\u00e1 fundarse en criterios objetivos y suficientemente valorados y detallados.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO V</p>\n<p>Del r\u00e9gimen de los actos del Consejo</p>\n<p>SECCI\u00d3N PRIMERA. De la forma de adoptar acuerdos</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los acuerdos de los \u00f3rganos colegiados del Consejo ser\u00e1n adoptados por mayor\u00eda de los miembros presentes, salvo cuando la ley disponga otra cosa. Quien presida tendr\u00e1 voto de calidad en caso de empate.</p>\n<p>2. Las deliberaciones de los \u00f3rganos del Consejo tendr\u00e1n car\u00e1cter reservado, debiendo sus componentes guardar secreto de las mismas.</p>\n<p>3. El vocal que disintiere de la mayor\u00eda podr\u00e1 pedir que conste su voto en el acta. Si lo desea, podr\u00e1 formular voto particular, escrito y fundado, que se insertar\u00e1 en el acta, siempre que lo presente dentro del d\u00eda siguiente a aquel en que se tom\u00f3 el acuerdo.</p>\n<p>4. Cuando el Pleno haga uso de sus facultades de informe, se incorporar\u00e1n al texto del acuerdo adoptado los votos particulares razonados, que se unir\u00e1n a la documentaci\u00f3n que se remita al \u00f3rgano destinatario.</p>\n<p>SECCI\u00d3N SEGUNDA. De la formalizaci\u00f3n de los acuerdos</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los acuerdos de los \u00f3rganos del Consejo General ser\u00e1n documentados por el Secretario general y suscritos por quien haya presidido.</p>\n<p>SECCI\u00d3N TERCERA. R\u00e9gimen de los actos del Consejo</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento treinta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Adoptar\u00e1n la forma de Real Decreto, firmado por el Rey y que deber\u00e1 refrendar el Ministro de Justicia, los acuerdos del Consejo General sobre el nombramiento de Presidentes y Magistrados. Los nombramientos de Jueces se efectuar\u00e1n por el Consejo mediante Orden. Todos ellos se publicar\u00e1n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb.</p>\n<p>2. Los restantes acuerdos, debidamente documentados e incorporados los votos particulares, si los hubiere, ser\u00e1n comunicados a las personas y \u00f3rganos que deban cumplirlos o conocerlos. Estos acuerdos se publicar\u00e1n en los casos y con las modalidades establecidas por las normas generales que les sean aplicables.</p>\n<p>SECCI\u00d3N CUARTA. De la ejecuci\u00f3n de los actos</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los actos de los distintos \u00f3rganos del Consejo General del Poder Judicial ser\u00e1n inmediatamente ejecutivos, sin perjuicio del r\u00e9gimen de impugnaci\u00f3n previsto en esta Ley.</p>\n<p>2. No obstante, cuando se interponga recurso contra los mismos, la Autoridad competente para resolverlo podr\u00e1 acordar, de oficio o a instancia de parte, la suspensi\u00f3n de la ejecuci\u00f3n, cuando la misma pudiera causar perjuicios de imposible o dif\u00edcil reparaci\u00f3n, o cuando est\u00e9 as\u00ed establecido por la ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Corresponder\u00e1 al Consejo General la ejecuci\u00f3n de sus propios actos, que llevar\u00e1n a cabo los \u00f3rganos t\u00e9cnicos a su servicio con la colaboraci\u00f3n, si fuere necesaria, de la Administraci\u00f3n del Estado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas.</p>\n<p>SECCI\u00d3N QUINTA. Del procedimiento y recursos</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En todo cuanto no se hallare previsto en esta Ley, se observar\u00e1n, en materia de procedimiento, recursos y forma de los actos del Consejo General, en cuanto sean aplicables, las disposiciones de la Ley de Procedimiento Administrativo, sin que, en ning\u00fan caso, sea necesaria la intervenci\u00f3n del Consejo de Estado.</p>\n<p>2. Trat\u00e1ndose de actos declarativos de derechos, la revisi\u00f3n de oficio, y en su caso, la previa declaraci\u00f3n de lesividad se adoptar\u00e1n por el Pleno del Consejo por mayor\u00eda absoluta de sus miembros.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los actos de tr\u00e1mite que determinen la imposibilidad de continuar un procedimiento o produzcan indefensi\u00f3n y las resoluciones definitivas de la Comisi\u00f3n Permanente y de la Comisi\u00f3n Disciplinaria, ser\u00e1n impugnables en alzada ante el Pleno del Consejo General.</p>\n<p>2. Los actos, resoluciones y disposiciones emanados del Pleno ser\u00e1n recurribles en v\u00eda contencioso-administrativa ante la Sala correspondiente del Tribunal Supremo.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VI</p>\n<p>De los \u00f3rganos t\u00e9cnicos al servicio del Consejo General</p>\n<p>SECCI\u00d3N PRIMERA. Disposiciones generales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Reglamento de organizaci\u00f3n y funcionamiento del Consejo General del Poder Judicial determinar\u00e1 la estructura, funciones y competencias de sus \u00f3rganos t\u00e9cnicos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En los \u00f3rganos t\u00e9cnicos del Consejo General del Poder Judicial \u00fanicamente prestar\u00e1n servicio miembros de las Carreras Judicial o Fiscal y de los Cuerpos de Secretarios Judiciales, Letrados del Estado, dem\u00e1s funcionarios de las Administraciones P\u00fablicas, Oficiales, Auxiliares y Agentes de la Administraci\u00f3n de Justicia, en el n\u00famero que fijen las correspondientes plantillas org\u00e1nicas.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces, Magistrados, Secretarios y miembros de la Carrera Fiscal, del Cuerpo de Letrados del Estado y funcionarios de las Administraciones P\u00fablicas que hayan de prestar servicio en el Consejo General del Poder Judicial ser\u00e1n designados, previo concurso de m\u00e9ritos, por el Pleno del mismo.</p>\n<p>2. La provisi\u00f3n de las plazas de Oficiales, Auxiliares y Agentes de la Administraci\u00f3n de Justicia que integren la plantilla org\u00e1nica del Consejo General del Poder Judicial se efectuar\u00e1 mediante concurso que se resolver\u00e1 otorgando la preferencia para las plazas anunciadas a los participantes de los respectivos Cuerpos que tengan mejor puesto en el correspondiente escalaf\u00f3n.</p>\n<p>3. Los miembros de las Carreras y Cuerpos mencionados en los apartados anteriores que pasen a prestar servicio en los \u00f3rganos t\u00e9cnicos del Consejo General del Poder Judicial permanecer\u00e1n en la situaci\u00f3n de servicio activo en su carrera de origen y estar\u00e1n sometidos al Reglamento de personal del Consejo.</p>\n<p>SECCI\u00d3N SEGUNDA. De los \u00f3rganos t\u00e9cnicos en particular</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Secretario general, que ser\u00e1 nombrado y removido libremente por el Pleno del Consejo, asistir\u00e1 a las sesiones de sus \u00f3rganos, con voz y sin voto, y ejercer\u00e1 las funciones de gesti\u00f3n, tramitaci\u00f3n y documentaci\u00f3n de los actos del Consejo, as\u00ed como las de direcci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de los restantes \u00f3rganos t\u00e9cnicos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Servicio de Inspecci\u00f3n llevar\u00e1 a cabo, bajo la dependencia del Consejo General, funciones de comprobaci\u00f3n y control del funcionamiento de los servicios de la Administraci\u00f3n de Justicia, mediante la realizaci\u00f3n de las actuaciones y visitas que sean acordadas por el Consejo General, todo ello sin perjuicio de la competencia de los \u00f3rganos de gobierno de los Tribunales.</p>\n<p>T\u00cdTULO III</p>\n<p>Del Gobierno interno de los Tribunales y Juzgados</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De las Salas de Gobierno del Tribunal Supremo, Audiencia Nacional y Tribunales Superiores de Justicia</p>\n<p>SECCI\u00d3N PRIMERA. De la composici\u00f3n de las Salas de Gobierno y de la designaci\u00f3n y sustituci\u00f3n de sus miembros</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cuarenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las Salas de Gobierno del Tribunal Supremo y de la Audiencia Nacional estar\u00e1n constituidas por el Presidente de dichos \u00f3rganos, que las presidir\u00e1n, por los Presidentes de las Salas en ellos existentes y por un n\u00famero de Magistrados igual al de \u00e9stos.</p>\n<p>2. Las Salas de Gobierno de los Tribunales Superiores de Justicia estar\u00e1n constituidas por el Presidente de \u00e9stos, que las presidir\u00e1n, por los Presidentes de las Salas en ellos existentes y por un n\u00famero de Magistrados o Jueces igual al de \u00e9stos, elegidos por todos los Jueces y Magistrados de la Carrera Judicial en servicio activo que estuvieran destinados en los \u00f3rganos jurisdiccionales radicados en la correspondiente Comunidad Aut\u00f3noma. Uno, al menos, de los componentes de la Sala ser\u00e1 de la categor\u00eda de Juez, salvo que no hubiere candidatos de dicha categor\u00eda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los miembros electivos de las Salas de Gobierno se renovar\u00e1n en su totalidad cada cinco a\u00f1os, computados desde la fecha de constituci\u00f3n de aqu\u00e9lla. Transcurrido dicho plazo, la Sala de Gobierno continuar\u00e1 en el ejercicio de sus funciones hasta la fecha de constituci\u00f3n de la nueva.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La elecci\u00f3n de miembros de las Salas de Gobierno se llevar\u00e1 a cabo conforme a las siguientes reglas:</p>\n<p>1.\u00aa La elecci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo mediante voto personal, libre, igual, directo y secreto, admiti\u00e9ndose el voto por correo. Deber\u00e1 convocarse con dos meses de antelaci\u00f3n a la terminaci\u00f3n del mandato de los anteriores miembros electivos.</p>\n<p>2.\u00aa Las candidaturas podr\u00e1n incluir uno o varios candidatos, junto con su correspondiente sustituto hasta un n\u00famero igual al de puestos a cubrir, y bastar\u00e1 para que puedan ser presentadas que conste el consentimiento de quienes las integren, aunque tambi\u00e9n podr\u00e1n ser avaladas por un grupo de electores o por una asociaci\u00f3n profesional legalmente constituida. Las candidaturas ser\u00e1n abiertas, y los electores podr\u00e1n votar a tantos candidatos y a otros tantos suplentes como plazas a cubrir.</p>\n<p>3.\u00aa Resultar\u00e1n elegidos los candidatos que hubieren obtenido mayor n\u00famero de votos. Si por aplicaci\u00f3n estricta de esta regla no resultare elegido para la Sala de Gobierno de un Tribunal Superior de Justicia ning\u00fan Juez, el Magistrado que hubiere resultado elegido con menor n\u00famero de votos ceder\u00e1 su puesto en la misma al Juez que hubiere obtenido mayor n\u00famero de votos entre los que fueren candidatos, salvo que no se hubieran presentado a elecci\u00f3n candidatos de dicha categor\u00eda.</p>\n<p>2. A los efectos de lo dispuesto en este art\u00edculo, existir\u00e1 en cada Tribunal una Junta electoral, presidida por su Presidente e integrada, adem\u00e1s, por el Magistrado m\u00e1s antiguo y el m\u00e1s moderno del Tribunal Supremo, de la Audiencia Nacional o del Tribunal Superior de Justicia correspondiente.</p>\n<p>3. Corresponde al Consejo General del Poder Judicial convocar las elecciones y dictar las instrucciones necesarias para su organizaci\u00f3n y, en general, para la correcta realizaci\u00f3n del proceso electoral.</p>\n<p>4. A cada Junta Electoral corresponde proclamar las candidaturas, actuar como mesa electoral en el acto de la elecci\u00f3n, proceder al escrutinio y proclamar los resultados, que se comunicar\u00e1n al Consejo, y, en general, la direcci\u00f3n y ordenaci\u00f3n de todo el proceso electoral. Contra los acuerdos de la Junta Electoral podr\u00e1 interponerse recurso contencioso-administrativo electoral.</p>\n<p>5. En los supuestos de cese anticipado, por cualquier causa, de alguno de los miembros elegidos de la Sala de Gobierno, su puesto ser\u00e1 cubierto por el correspondiente sustituto.</p>\n<p>6. Si se tratase de un miembro electo y el sustituto tambi\u00e9n cesare, el puesto ser\u00e1 cubierto por el candidato no elegido que hubiera obtenido mayor n\u00famero de votos. Si no restaren candidatos electos, se convocar\u00e1n elecciones parciales para cubrir el puesto o puestos vacantes.</p>\n<p>SECCI\u00d3N SEGUNDA. De las atribuciones de las Salas de Gobierno</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las Salas de Gobierno desempe\u00f1an la funci\u00f3n de Gobierno de sus respectivos Tribunales y, en particular, les compete:</p>\n<p>1.\u00ba Aprobar las normas de reparto de asuntos entre las distintas Secciones de cada Sala.</p>\n<p>2.\u00ba Establecer anualmente con criterios objetivos los turnos precisos para la composici\u00f3n y el funcionamiento de las Salas y Secciones del Tribunal y fijar de modo vinculante las normas de asignaci\u00f3n de las ponencias que deban turnar los Magistrados.</p>\n<p>3.\u00ba Adoptar, con respecto a la inamovilidad judicial, las medidas necesarias en los casos de disidencia entre Magistrados que puedan influir en el buen orden de los Tribunales o en la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>4.\u00ba Completar provisionalmente la composici\u00f3n de las Salas en los casos en que, por circunstancias sobrevenidas, fuera necesario para el funcionamiento del servicio, siempre sin perjuicio de respetar el destino espec\u00edfico de los Magistrados de cada Sala.</p>\n<p>5.\u00ba Ejercer las facultades disciplinarias sobre Magistrados en los t\u00e9rminos establecidos en esta Ley.</p>\n<p>6.\u00ba Proponer al Presidente la realizaci\u00f3n de las visitas de inspecci\u00f3n e informaci\u00f3n que considere procedentes.</p>\n<p>7.\u00ba Promover los expedientes de jubilaci\u00f3n por causa de incapacidad de los Magistrados, e informarlos.</p>\n<p>8.\u00ba Elaborar los informes que le solicite el Consejo General del Poder Judicial y la Memoria anual expositiva sobre el funcionamiento del Tribunal, con expresi\u00f3n detallada del n\u00famero y clase de asuntos iniciados y terminados por cada Sala, as\u00ed como de los que se hallaren pendientes, precisando el a\u00f1o de su iniciaci\u00f3n, todo ello referido al 31 de diciembre. La Memoria deber\u00e1 contener, en todo caso, la indicaci\u00f3n de las medidas que se consideren necesarias para la correcci\u00f3n de las deficiencias advertidas.</p>\n<p>9.\u00ba Proponer al Consejo General del Poder Judicial la adopci\u00f3n de las medidas que juzgue pertinentes para mejorar la Administraci\u00f3n de Justicia en cuanto a los respectivos \u00f3rganos jurisdiccionales.</p>\n<p>10. Recibir el juramento o promesa legalmente prevenidos de los Magistrados que integran los respectivos Tribunales y darles posesi\u00f3n.</p>\n<p>11. Impulsar y colaborar en la gesti\u00f3n econ\u00f3mica en el Tribunal y, en general, cumplir las dem\u00e1s funciones que las Leyes atribuyan a los \u00f3rganos de gobierno interno de los Tribunales y que no est\u00e9n atribuidas expresamente a los Presidentes.</p>\n<p>2. A las Salas de Gobierno de los Tribunales Superiores de Justicia compete, adem\u00e1s:</p>\n<p>1.\u00ba Aprobar las normas de reparto de asuntos entre las Secciones de las Audiencias Provinciales y Juzgados del mismo orden jurisdiccional con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma correspondiente.</p>\n<p>2.\u00ba Ejercer las facultades de los n\u00fameros quinto al und\u00e9cimo del apartado anterior, pero referidas tambi\u00e9n a los \u00f3rganos jurisdiccionales con sede en la Comunidad Aut\u00f3noma correspondiente y a los Jueces y Magistrados en ellos destinados.</p>\n<p>3.\u00ba Proponer motivadamente al Consejo General del Poder Judicial los Magistrados suplentes, con expresi\u00f3n de las circunstancias personales y profesionales que en ellos concurran.</p>\n<p>4.\u00ba Expedir los nombramientos de los Jueces de Paz.</p>\n<p>5.\u00ba Seleccionar y nombrar a los Jueces de provisi\u00f3n temporal.</p>\n<p>SECCI\u00d3N TERCERA. Del funcionamiento de las Salas de Gobierno y del r\u00e9gimen de sus actos</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las Salas de Gobierno se reunir\u00e1n, al menos, dos veces por mes, a no ser que no hubiere asuntos pendientes, y cuantas veces, adem\u00e1s, tengan que tratar de asuntos urgentes de inter\u00e9s para la Administraci\u00f3n de Justicia, o cuando lo solicite la tercera parte de sus miembros, mediante propuesta razonada y con expresi\u00f3n de lo que deba ser objeto de deliberaci\u00f3n y decisi\u00f3n. La convocatoria se har\u00e1 por el Presidente, con expresi\u00f3n de los asuntos a tratar.</p>\n<p>2. La Sala podr\u00e1 constituirse por el Presidente y dos miembros para las actuaciones no decisorias de car\u00e1cter formal, tales como la recepci\u00f3n de juramento o promesa o la toma de posesi\u00f3n de Jueces y Magistrados u otras de car\u00e1cter an\u00e1logo.</p>\n<p>3. En los dem\u00e1s casos, para su v\u00e1lida constituci\u00f3n, se requerir\u00e1 la presencia, al menos, de la mayor\u00eda de sus miembros, que deber\u00e1n ser citados personalmente con veinticuatro horas de anticipaci\u00f3n como m\u00ednimo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>No podr\u00e1n estar presentes en las discusiones y votaciones los que tuvieren inter\u00e9s directo o indirecto en el asunto de que se trate, siendo de aplicaci\u00f3n en este caso lo dispuesto en la ley para la abstenci\u00f3n y recusaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Presidente designar\u00e1 un ponente para cada asunto a tratar, que informar\u00e1 a la Sala y presentar\u00e1, en su caso, la propuesta de acuerdo o resoluci\u00f3n, salvo que, por razones de urgencia, no sea posible, o por la escasa importancia del asunto, a juicio del Presidente, no lo requiera.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Presidente, por propia iniciativa, a petici\u00f3n del ponente o por acuerdo de la Sala, pasar\u00e1 a dictamen del Ministerio Fiscal aquellos asuntos en los que deba intervenir o en los que la \u00edndole de los mismos lo haga conveniente. El ponente, a la vista del dictamen del fiscal, del que dar\u00e1 cuenta a la Sala, formular\u00e1 la correspondiente propuesta.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Concluida la discusi\u00f3n de cada asunto, se proceder\u00e1 a la votaci\u00f3n, que comenzar\u00e1 por el Juez o Magistrado m\u00e1s moderno y seguir\u00e1 por orden de menor antig\u00fcedad, hasta el que presidiere. La votaci\u00f3n ser\u00e1 secreta si lo solicitase cualquiera de los miembros.</p>\n<p>2. El Juez o Magistrado que disintiere de la mayor\u00eda podr\u00e1 pedir que conste su voto en el acta. Si lo desea, podr\u00e1 formular voto particular, escrito y fundado, que se insertar\u00e1 en el acta, si la Sala lo estimare procedente por raz\u00f3n de su naturaleza o de las circunstancias concurrentes, siempre que lo presente dentro del plazo que fije la Sala, que no ser\u00e1 superior a tres d\u00edas.</p>\n<p>3. El Presidente tendr\u00e1 voto de calidad en caso de empate.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Secretario de Gobierno dar\u00e1 cuenta de los asuntos que se lleven a la Sala; estar\u00e1 presente en su discusi\u00f3n y votaci\u00f3n; redactar\u00e1 las actas, en que se har\u00e1 menci\u00f3n de todos los acuerdos, refiri\u00e9ndolos a los expedientes en que se insertare; anotar\u00e1 al margen los apellidos de los que est\u00e9n presentes en la sesi\u00f3n; custodiar\u00e1 el libro de actas y dar\u00e1, en su caso, las certificaciones correspondientes.</p>\n<p>2. Los actos de las Salas de Gobierno gozar\u00e1n de ejecutoriedad, ser\u00e1n recurribles en alzada ante el Consejo General del Poder Judicial y les ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n supletoria las normas de la Ley de Procedimiento Administrativo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento cincuenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los acuerdos de las Salas de Gobierno se llevar\u00e1n a un libro de actas, que estar\u00e1 a cargo del Secretario de Gobierno y que no tendr\u00e1 otra publicidad que la que se efect\u00fae a instancia del que tenga un inter\u00e9s directo, leg\u00edtimo y personal.</p>\n<p>2. No obstante, a los acuerdos sobre normas de reparto entre Secciones y entre Juzgados de un orden jurisdiccional se les dar\u00e1 publicidad suficiente.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De los Presidentes de los Tribunales y Audiencias</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Presidentes tendr\u00e1n las siguientes funciones:</p>\n<p>1. Convocar, presidir y dirigir las deliberaciones de la Sala de Gobierno.</p>\n<p>2. Fijar el orden del d\u00eda de las sesiones de la Sala de Gobierno, en el que deber\u00e1n incluirse los asuntos que propongan al menos dos de sus componentes.</p>\n<p>3. Someter cuantas propuestas considere oportunas en materia de competencia de la Sala de Gobierno.</p>\n<p>4. Autorizar con su firma los acuerdos de la Sala de Gobierno y velar por su cumplimiento.</p>\n<p>5. Cuidar del cumplimiento de las medidas adoptadas por la Sala de Gobierno para corregir los defectos que existieren en la Administraci\u00f3n de Justicia, si estuvieren dentro de sus atribuciones, y, en otro caso, proponer al Consejo, de acuerdo con la Sala, lo que considere conveniente.</p>\n<p>6. Despachar los informes que le pida el Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>7. Adoptar las medidas necesarias, cuando surjan situaciones que por su urgencia lo requieran, dando cuenta en la primera reuni\u00f3n de la Sala de Gobierno.</p>\n<p>8. Dirigir la inspecci\u00f3n de los Juzgados y Tribunales en los t\u00e9rminos establecidos en esta Ley.</p>\n<p>9. Determinar el reparto de asuntos entre las Secciones del Tribunal, de acuerdo con las normas aprobadas por la Sala de Gobierno.</p>\n<p>10. Presidir diariamente la reuni\u00f3n de los Presidentes de Salas y Magistrados y cuidar de la composici\u00f3n de las Salas y Secciones conforme al art\u00edculo 19 de esta Ley.</p>\n<p>11. Ejercer todos los poderes dirigidos al buen orden del Tribunal o Audiencia respectivo, as\u00ed como al cumplimiento de sus deberes por el personal de los mismos.</p>\n<p>12. Comunicar al Consejo General las vacantes judiciales y las plazas vacantes de personal auxiliar del respectivo Tribunal o Audiencia.</p>\n<p>13. O\u00edr las quejas que les hagan los interesados en causas o pleitos, adoptando las prevenciones necesarias.</p>\n<p>14. Las dem\u00e1s previstas en la Ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Presidente del Tribunal Superior de Justicia ostenta la representaci\u00f3n del Poder Judicial en la Comunidad Aut\u00f3noma correspondiente, siempre que no concurra el Presidente del Tribunal Supremo.</p>\n<p>2. El Presidente de Sala a que se refiere el art\u00edculo setenta y ocho de esta Ley representa al Poder Judicial en las provincias a que se extiende la jurisdicci\u00f3n de aqu\u00e9lla, salvo cuando concurra el del Tribunal Superior de Justicia o el del Tribunal Supremo. En el caso de que existan, conforme a dicho art\u00edculo, Salas de lo Contencioso-Administrativo y de lo Social, tal representaci\u00f3n corresponde al Presidente de Sala que designe el Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>3. El Presidente del Tribunal Superior de Justicia podr\u00e1 delegar en el de Sala a que se refiere el art\u00edculo anterior las funciones gubernativas que tenga por conveniente, referidas a la Sala o Salas correspondientes y a los \u00f3rganos jurisdiccionales con sede en las provincias a los que aqu\u00e9lla o aqu\u00e9llas extiendan su jurisdicci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Podr\u00e1n los Presidentes del Tribunal Supremo, de la Audiencia Nacional, Tribunales Superiores de Justicia y de las Audiencias y, en su caso, las Salas de Gobierno, por conducto de aqu\u00e9llos, dirigir a los Juzgados y Tribunales a ellos inferiores, que est\u00e9n comprendidos en su respectiva circunscripci\u00f3n, dentro del \u00e1mbito de sus competencias gubernativas, las prevenciones que estimen oportunas para el mejor funcionamiento de los Juzgados y Tribunales, dando cuenta sin dilaci\u00f3n al Tribunal Supremo, en su caso, y directamente al Consejo General del Poder Judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En el Tribunal Supremo, y bajo la dependencia directa de su Presidente, funcionar\u00e1 un Gabinete T\u00e9cnico de Documentaci\u00f3n e Informaci\u00f3n. La ley determinar\u00e1 su composici\u00f3n y plantilla.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Presidentes de las Audiencias Provinciales presiden las mismas, adoptan las medidas precisas para su funcionamiento y ejercen los poderes de Gobierno sobre el personal y dem\u00e1s funciones que les atribuye la ley, sin perjuicio, en todo caso, de las facultades de los \u00f3rganos de gobierno del Tribunal Superior de Justicia.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>De los Presidentes de las Salas y de los Jueces</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Presidentes de las Salas de Justicia y los Jueces tendr\u00e1n en sus respectivos \u00f3rganos jurisdiccionales la direcci\u00f3n e inspecci\u00f3n de todos los servicios y asuntos, adoptar\u00e1n las resoluciones que la buena marcha de la Administraci\u00f3n de Justicia aconseje, dar\u00e1n cuenta a los Presidentes de los respectivos Tribunales y Audiencias de las anomal\u00edas o faltas que observen y ejercer\u00e1n las funciones disciplinarias que les atribuye la ley sobre el personal adscrito al servicio de la Sala o Juzgado correspondiente y las que les reconozcan las leyes procesales sobre el resto de profesionales que se relacionen con el Tribunal.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO IV</p>\n<p>De los Jueces Decanos y de las Juntas de Jueces</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En las poblaciones donde haya diez o m\u00e1s Juzgados, sus titulares elegir\u00e1n por mayor\u00eda de tres quintos a uno de ellos como Decano. De no obtenerse dicha mayor\u00eda en la primera votaci\u00f3n, bastar\u00e1 la mayor\u00eda simple en la segunda, resolvi\u00e9ndose los empates en favor del que ocupe el mejor puesto en el escalaf\u00f3n. La elecci\u00f3n deber\u00e1 renovarse cada cuatro a\u00f1os o cuando el elegido cesare por cualquier causa.</p>\n<p>2. Donde haya menos de diez Juzgados, ejercer\u00e1 las funciones de Decano el Juez o Magistrado con mejor puesto en el escalaf\u00f3n.</p>\n<p>3. Excepcionalmente, y cuando las circunstancias del decanato lo justifiquen, el Consejo General del Poder Judicial, o\u00edda la Junta de Jueces, podr\u00e1 liberar a su titular total o parcialmente del trabajo que le corresponda realizar en el orden jurisdiccional respectivo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Donde hubiere dos o m\u00e1s Juzgados del mismo orden jurisdiccional, los asuntos se distribuir\u00e1n entre ellos conforme a normas de reparto prefijadas. Las normas de reparto se aprobar\u00e1n por la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia, a propuesta de la Junta de Jueces del respectivo orden jurisdiccional. A solicitud del interesado, la Junta de Jueces podr\u00e1 proponer que se libere, total o parcialmente, a un Juez del reparto de asuntos, por tiempo limitado, cuando la buena administraci\u00f3n de Justicia lo haga necesario. El acuerdo se trasladar\u00e1 a la Sala de Gobierno para que \u00e9sta, si lo entiende pertinente, proceda a su aprobaci\u00f3n.</p>\n<p>2. El reparto se realizar\u00e1 bajo la supervisi\u00f3n del Juez Decano, asistido por un Secretario, y le corresponder\u00e1 a aqu\u00e9l resolver con car\u00e1cter gubernativo interno las cuestiones que se planteen y corregir las irregularidades que puedan producirse, adoptando las medidas necesarias y promoviendo, en su caso, la exigencia de las responsabilidades que procedan.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Decanos velar\u00e1n por la buena utilizaci\u00f3n de los locales judiciales y de los medios materiales; cuidar\u00e1n de que el servicio de guardia se preste continuadamente; adoptar\u00e1n las medidas urgentes en los asuntos no repartidos cuando, de no hacerlo, pudiera quebrantarse alg\u00fan derecho o producirse alg\u00fan perjuicio grave e irreparable; oir\u00e1n las quejas que les hagan los interesados en causas o pleitos, adoptando las prevenciones necesarias, y ejercer\u00e1n las restantes funciones que les atribuya la ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento sesenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Decano ostentar\u00e1 ante los poderes p\u00fablicos la representaci\u00f3n de todos y presidir\u00e1 la Junta de Jueces para tratar asuntos de inter\u00e9s com\u00fan que afecten a los titulares de todos o de alguno de los \u00f3rganos jurisdiccionales. Esta Junta habr\u00e1 de convocarse por el Decano siempre que lo solicitare la cuarta parte de los Jueces de la poblaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces de cada orden jurisdiccional podr\u00e1n reunirse en Junta, bajo la presidencia del Decano, para proponer las normas de reparto entre los mismos, unificar criterios y pr\u00e1cticas, y para tratar asuntos comunes o sobre los que estimaren conveniente elevar exposici\u00f3n a la Sala de Gobierno correspondiente o al Consejo General del Poder Judicial por conducto del Presidente del Tribunal Superior de Justicia o aqu\u00e9l les solicitare informe.</p>\n<p>2. El Decano convocar\u00e1 la Junta cuando lo estime necesario o cuando lo solicite, al menos, la cuarta parte de los miembros de derecho de la misma.</p>\n<p>3. Tambi\u00e9n podr\u00e1n reunirse los Jueces de una misma provincia o Comunidad Aut\u00f3noma, presididos por el m\u00e1s antiguo en el destino, para tratar aquellos problemas que les sean comunes.</p>\n<p>4. La Junta se considerar\u00e1 v\u00e1lidamente constituida para tomar acuerdos cuando asistan la mitad m\u00e1s uno de sus miembros, adopt\u00e1ndose los acuerdos por mayor\u00eda simple.</p>\n<p>5. La Junta elegir\u00e1 como Secretario a uno de sus miembros, que ser\u00e1 el encargado de redactar las actas de los acuerdos de las Juntas, as\u00ed como de conservarlas y de expedir las certificaciones de las mismas.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO V</p>\n<p>De la inspecci\u00f3n de los Juzgados y Tribunales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Consejo General del Poder Judicial ejerce la superior inspecci\u00f3n y vigilancia sobre todos los Juzgados y Tribunales para la comprobaci\u00f3n y control del funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>2. El Presidente del Consejo y los Vocales del mismo, por acuerdo del Pleno, podr\u00e1n realizar visitas de informaci\u00f3n a dichos \u00f3rganos.</p>\n<p>3. El Consejo o su Presidente, cuando lo consideren necesario, podr\u00e1n ordenar que el Servicio de Inspecci\u00f3n dependiente de aqu\u00e9l, o los Presidentes, Magistrados o Jueces de cualquier Tribunal o Juzgado, realicen inspecciones a Juzgados o Tribunales o recaben informaci\u00f3n sobre el funcionamiento y el cumplimiento de los deberes del personal judicial.</p>\n<p>4. El Ministerio de Justicia, cuando lo considere necesario, podr\u00e1 instar del Consejo que ordene la inspecci\u00f3n de cualquier Juzgado o Tribunal. En este caso, el Consejo notificar\u00e1 al Ministerio de Justicia la resoluci\u00f3n que adopte y, en su caso, las medidas adoptadas. Todo ello sin perjuicio de las facultades que la presente ley concede al Ministerio Fiscal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Presidente del Tribunal Supremo dirige la inspecci\u00f3n ordinaria y vigila el funcionamiento de las Salas y Secciones de este Tribunal.</p>\n<p>2. Los Presidentes de los Tribunales Superiores de Justicia ejercen las mismas funciones en sus respectivos \u00e1mbitos territoriales.</p>\n<p>3. El Presidente de la Audiencia Nacional tiene las facultades de los apartados anteriores, respecto a las Salas de la misma y los Juzgados Centrales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Se encomendar\u00e1 la inspecci\u00f3n a Juez o Magistrado de igual o superior categor\u00eda a la del titular del \u00f3rgano inspeccionado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Presidentes de Secciones y Salas ejercer\u00e1n su inspecci\u00f3n en los asuntos de que conozcan.</p>\n<p>2. Cuando a su juicio conviniere, para evitar abusos, adoptar alguna medida que no sea de su competencia o despachar visitas a alg\u00fan Juzgado o Tribunal, lo manifestar\u00e1n al Presidente del Tribunal Supremo, de la Audiencia Nacional o del Tribunal Superior de Justicia, para que \u00e9ste decida lo que corresponda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados y el personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia deben prestar la colaboraci\u00f3n necesaria para el buen fin de la inspecci\u00f3n.</p>\n<p>2. Las facultades inspectoras se ejercer\u00e1n sin merma de la autoridad del Juez, Magistrado o Presidente.</p>\n<p>3. El expediente de inspecci\u00f3n se completar\u00e1 con los informes sobre el \u00f3rgano inspeccionado, que podr\u00e1n presentar los respectivos Colegios de Abogados y Procuradores, en todo aquello que les afecte. A tal fin, ser\u00e1n notificados, con la suficiente antelaci\u00f3n, respecto a las circunstancias en que se lleve a cabo la actividad inspectora.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La inspecci\u00f3n comprender\u00e1 el examen de cuanto resulte necesario para conocer el funcionamiento del Juzgado o Tribunal y el cumplimiento de los deberes del personal judicial, atendiendo especialmente a las exigencias de una pronta y eficaz tramitaci\u00f3n de todos los asuntos.</p>\n<p>2. La interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las leyes hechas por los Jueces o Tribunales, cuando administran Justicia, no podr\u00e1 ser objeto de aprobaci\u00f3n, censura o correcci\u00f3n, con ocasi\u00f3n o a consecuencia de actos de inspecci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Juez o Magistrado que realice la inspecci\u00f3n redactar\u00e1 un informe que elevar\u00e1 a quien la hubiere decretado.</p>\n<p>2. De las visitas de inspecci\u00f3n se levantar\u00e1 acta, en que se detallar\u00e1 el resultado de aqu\u00e9lla, y de la que se entregar\u00e1 copia al Juez o Presidente del \u00f3rgano jurisdiccional inspeccionado. Estos, con respecto a dicha acta, podr\u00e1n formular las correspondientes observaciones o precisiones y remitirlas a la Autoridad que hubiere ordenado la pr\u00e1ctica de la inspecci\u00f3n, dentro de los diez d\u00edas siguientes.</p>\n<p>3. El Presidente de la Sala de Gobierno, a la que, en su caso, se dar\u00e1 cuenta, adoptar\u00e1, a la vista del informe, cuando proceda, las medidas que estime convenientes dentro de sus atribuciones, y, cuando no tuviere competencia para resolver, propondr\u00e1 al Consejo General del Poder Judicial lo que considere procedente. La comunicaci\u00f3n al Consejo General se har\u00e1 por conducto de su Presidente. El Consejo General adoptar\u00e1 por s\u00ed mismo las medidas que procedan, cuando hubiere ordenado la inspecci\u00f3n.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VI</p>\n<p>De las Secretar\u00edas de Gobierno</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En el Tribunal Supremo, Audiencia Nacional y Tribunales Superiores de Justicia existir\u00e1 una Secretar\u00eda de Gobierno, desempe\u00f1ada por un Secretario, que estar\u00e1 auxiliado por los Oficiales, Auxiliares y Agentes que fije la plantilla.</p>\n<p>2. En el Tribunal Supremo habr\u00e1, adem\u00e1s, un Vicesecretario de Gobierno.</p>\n<p>LIBRO III</p>\n<p>DEL R\u00c9GIMEN DE LOS JUZGADOS Y TRIBUNALES</p>\n<p>T\u00cdTULO I</p>\n<p>Del tiempo de las actuaciones judiciales</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>Del per\u00edodo ordinario de actividad de los Tribunales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento setenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El a\u00f1o judicial, per\u00edodo ordinario de actividad de los Tribunales, se extender\u00e1 desde el 1 de septiembre, o el siguiente d\u00eda h\u00e1bil, hasta el 31 de julio de cada a\u00f1o natural.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Durante el per\u00edodo en que los Tribunales interrumpan su actividad ordinaria, se formar\u00e1 en los mismos una Sala compuesta por su Presidente y el n\u00famero de Magistrados que determine el Consejo General del Poder Judicial, la cual asumir\u00e1 las atribuciones de las Salas de gobierno y de Justicia, procurando que haya Magistrados de las diversas Salas.</p>\n<p>2. Los Magistrados que no formen parte de esta Sala podr\u00e1n ausentarse, a partir del fin del per\u00edodo ordinario de actividad, una vez ultimados los asuntos se\u00f1alados.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Al inicio del a\u00f1o judicial se celebrar\u00e1 un acto solemne en el Tribunal Supremo.</p>\n<p>2. El Presidente del Consejo General del Poder Judicial y del Tribunal Supremo presentar\u00e1 en dicho acto la Memoria anual sobre el estado, funcionamiento y actividades de los Juzgados y Tribunales de Justicia.</p>\n<p>3. El Fiscal General del Estado leer\u00e1 tambi\u00e9n en este acto la Memoria anual sobre su actividad, la evoluci\u00f3n de la criminalidad, la prevenci\u00f3n del delito y las reformas convenientes para una mayor eficacia de la Justicia.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>Del tiempo h\u00e1bil para las actuaciones judiciales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Son inh\u00e1biles los domingos, los d\u00edas de fiesta nacional y los festivos a efectos laborales en la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma o localidad.</p>\n<p>2. Son horas h\u00e1biles desde las ocho de la ma\u00f1ana a las ocho de la tarde, salvo que la ley disponga lo contrario.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Tambi\u00e9n ser\u00e1n inh\u00e1biles los d\u00edas del mes de agosto para todas las actuaciones judiciales, excepto las que se declaren urgentes por las leyes procesales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Sin perjuicio de lo dispuesto en los art\u00edculos anteriores, todos los d\u00edas del a\u00f1o y todas las horas ser\u00e1n h\u00e1biles para la instrucci\u00f3n de las causas criminales, sin necesidad de habilitaci\u00f3n especial.</p>\n<p>2. Los d\u00edas y horas inh\u00e1biles podr\u00e1n habilitarse por el Juez o Tribunal, con sujeci\u00f3n a lo dispuesto en las leyes procesales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los plazos procesales se computar\u00e1n con arreglo a lo dispuesto en el C\u00f3digo Civil. En los se\u00f1alados por d\u00edas quedar\u00e1n excluidos los inh\u00e1biles.</p>\n<p>2. Si el \u00faltimo d\u00eda de plazo fuere inh\u00e1bil, se entender\u00e1 prorrogado al primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente.</p>\n<p>T\u00cdTULO II</p>\n<p>Del modo de constituirse los Juzgados y Tribunales</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De la audiencia p\u00fablica</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Juzgados y Tribunales celebrar\u00e1n audiencia p\u00fablica todos los d\u00edas h\u00e1biles para la pr\u00e1ctica de pruebas, las vistas de los pleitos y causas, la publicaci\u00f3n de las sentencias dictadas y dem\u00e1s actos que se\u00f1ale la ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En audiencia p\u00fablica, reuniones del Tribunal y actos solemnes judiciales, los Jueces, Magistrados, Fiscales, Secretarios, Abogados y Procuradores usar\u00e1n toga y, en su caso, placa y medalla de acuerdo con su rango.</p>\n<p>2. Asimismo, todos ellos, en estrados, se sentar\u00e1n a la misma altura.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y los Presidentes de las Audiencias y Tribunales se\u00f1alar\u00e1n las horas de audiencia p\u00fablica que sean necesarias para garantizar que la tramitaci\u00f3n de los procesos se produzca sin indebidas dilaciones. Se dar\u00e1n a conocer a trav\u00e9s de un edicto fijado ostensiblemente en la parte exterior de las Salas de los Juzgados y Tribunales.</p>\n<p>2. Los Jueces y Magistrados que formen Sala asistir\u00e1n a la audiencia, de no mediar causa justificada.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento ochenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El horario de trabajo de los Juzgados y Tribunales, sus Secretar\u00edas y oficinas judiciales ser\u00e1 fijado por el Consejo General del Poder Judicial, sin que pueda ser inferior al establecido para la Administraci\u00f3n P\u00fablica.</p>\n<p>2. Los Jueces y Magistrados, Presidentes, Secretarios, Oficiales, Auxiliares y Agentes de la Administraci\u00f3n de Justicia, as\u00ed como los M\u00e9dicos Forenses, deber\u00e1n ejercer su actividad respectiva en los t\u00e9rminos que exijan las necesidades del servicio, sin perjuicio de respetar el horario establecido.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Corresponde al Presidente del Tribunal o al Juez mantener el orden en la Sala, a cuyo efecto acordar\u00e1 lo que proceda.</p>\n<p>2. Asimismo amparar\u00e1n en sus derechos a los presentes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>A los efectos de lo dispuesto en el art\u00edculo anterior, los que perturbaren la vista de alg\u00fan proceso, causa u otro acto judicial, dando se\u00f1ales ostensibles de aprobaci\u00f3n o desaprobaci\u00f3n, faltando al respeto y consideraciones debidas a los Jueces, Tribunales, Ministerio Fiscal, Abogados, Procuradores y Secretarios judiciales, ser\u00e1n amonestados en el acto por el Juez o Presidente y expulsados de la Sala, si no obedecieren a la primera advertencia, sin perjuicio de la responsabilidad penal en que incurran.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los que se resistieren a cumplir la orden de expulsi\u00f3n ser\u00e1n, adem\u00e1s, sancionados, con multa cuyo m\u00e1ximo ser\u00e1 la cuant\u00eda de la multa m\u00e1s elevada prevista en el C\u00f3digo Penal como pena correspondiente a las faltas.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Con la misma multa ser\u00e1n sancionados los testigos, peritos o cualquiera otro que, como parte o represent\u00e1ndola, faltaran en las vistas y actos judiciales de palabra, obra o por escrito a la consideraci\u00f3n, respeto y obediencia debidos a los Tribunales, cuando sus actos no constituyan delito.</p>\n<p>2. No est\u00e1n comprendidos en esta disposici\u00f3n los Abogados y Procuradores de las partes, respecto de los cuales se observar\u00e1 lo dispuesto en el T\u00edtulo V del Libro V.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Se har\u00e1 constar en el acta el hecho que motiva la sanci\u00f3n, la explicaci\u00f3n que, en su caso, d\u00e9 el sancionado y el acuerdo que se adopte por el Juez o Presidente.</p>\n<p>2. Contra el acuerdo de imposici\u00f3n de sanci\u00f3n podr\u00e1 interponerse en el plazo de tres d\u00edas recurso de audiencia en justicia ante el propio Juez o Presidente, que lo resolver\u00e1 en el siguiente d\u00eda. Contra el acuerdo resolviendo la audiencia en justicia o contra el de imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n, si no hubiese utilizado aquel recurso, cabr\u00e1 recurso de alzada, en el plazo de cinco d\u00edas, ante la Sala de Gobierno, que lo resolver\u00e1, previo informe del Juez o Presidente que impuso la sanci\u00f3n, en la primera reuni\u00f3n que se celebre.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando los hechos de que tratan los art\u00edculos anteriores llegaren a constituir delito, sus autores ser\u00e1n detenidos en el acto y puestos a disposici\u00f3n del Juez competente.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De la formaci\u00f3n de las Salas y de los Magistrados suplentes</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En los casos en que la ley no disponga otra cosa bastar\u00e1n tres Magistrados para formar la Sala.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Ello no obstante, podr\u00e1n ser llamados, para formar Sala, todos los Magistrados que la componen, aunque la ley no lo exija, cuando el Presidente, o la mayor\u00eda de aqu\u00e9llos, lo estime necesario para la administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La composici\u00f3n de las Secciones se determinar\u00e1 por el Presidente seg\u00fan los criterios aprobados anualmente por la Sala de Gobierno, a propuesta de aqu\u00e9l.</p>\n<p>2. Ser\u00e1n presididas por el Presidente de la Sala, por el Presidente de Secci\u00f3n o, en su defecto, por el Magistrado m\u00e1s antiguo de los que la integren.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo ciento noventa y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando no asistieren Magistrados en n\u00famero suficiente para constituir Sala, concurrir\u00e1n para completarla otros Magistrados que designe el Presidente del Tribunal respectivo, con arreglo a un turno en el que ser\u00e1n preferidos los que se hallaren libres de se\u00f1alamiento y, entre \u00e9stos, los m\u00e1s modernos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Podr\u00e1 haber en las Audiencias Provinciales y Tribunales Superiores de Justicia una relaci\u00f3n de Magistrados suplentes que ser\u00e1n llamados, por su orden, a formar las Salas en los casos en que por circunstancias imprevistas y excepcionales no puedan constituirse aqu\u00e9llas. Nunca podr\u00e1 concurrir a formar Sala m\u00e1s de un Magistrado suplente.</p>\n<p>2. Cada a\u00f1o, el Consejo General del Poder Judicial confeccionar\u00e1 la relaci\u00f3n a que se refiere el apartado anterior, a propuesta de la Sala de Gobierno correspondiente y con arreglo a lo dispuesto en el art\u00edculo 152.2. 3.\u00ba Los Magistrados suplentes estar\u00e1n sujetos a las mismas causas de remoci\u00f3n de los Jueces y Magistrados en cuanto les fueran aplicables.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El cargo de Magistrado suplente ser\u00e1 honor\u00edfico, sin perjuicio del derecho a ser remunerado en la forma que reglamentariamente se determine, dentro de las previsiones presupuestarias.</p>\n<p>2. S\u00f3lo podr\u00e1 recaer en quienes re\u00fanan las condiciones necesarias para el ingreso en la Carrera Judicial.</p>\n<p>3. Tendr\u00e1n preferencia los que hayan desempe\u00f1ado funciones judiciales o ejercido profesiones jur\u00eddicas o docentes en estas materias. En ning\u00fan caso recaer\u00e1 el nombramiento en quienes ejerzan las profesiones de abogado o procurador.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La designaci\u00f3n de los Magistrados que no constituyan plantilla de la Sala se har\u00e1 saber inmediatamente a los mismos y a las partes, a efectos de su posible abstenci\u00f3n o recusaci\u00f3n.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>Del Magistrado ponente</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En cada pleito o causa que se tramite ante un Tribunal o Audiencia habr\u00e1 un Magistrado ponente, designado seg\u00fan el turno establecido para la Sala o Secci\u00f3n al principio del a\u00f1o judicial, exclusivamente sobre la base de criterios objetivos.</p>\n<p>2. La designaci\u00f3n se har\u00e1 en la primera resoluci\u00f3n que se dicte en el proceso y se notificar\u00e1 a las partes el nombre del Magistrado ponente y, en su caso, del que con arreglo al turno ya establecido le sustituya, con expresi\u00f3n de las causas que motiven la sustituci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En la designaci\u00f3n de ponente turnar\u00e1n todos los Magistrados de Sala o Secci\u00f3n, incluidos los Presidentes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Corresponder\u00e1 al ponente, en los pleitos o causas que le hayan sido turnadas:</p>\n<p>1. El despacho ordinario y el cuidado de su tramitaci\u00f3n.</p>\n<p>2. Examinar los interrogatorios, pliegos de posiciones y proposici\u00f3n de pruebas presentadas por las partes e informar sobre su pertinencia.</p>\n<p>3. Presidir la pr\u00e1ctica de las pruebas declaradas pertinentes, siempre que no deban practicarse ante el Tribunal.</p>\n<p>4. Informar los recursos interpuestos contra las decisiones de la Sala o Secci\u00f3n.</p>\n<p>5. Proponer los autos decisorios de incidentes, las sentencias y las dem\u00e1s resoluciones que hayan de someterse a discusi\u00f3n de la Sala o Secci\u00f3n, y redactarlos definitivamente, si se conformase con lo acordado.</p>\n<p>6. Pronunciar en Audiencia P\u00fablica las sentencias.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Cuando el Ponente no se conformare con el voto de la mayor\u00eda, declinar\u00e1 la redacci\u00f3n de la resoluci\u00f3n, debiendo formular motivadamente su voto particular.</p>\n<p>2. En este caso, el Presidente encomendar\u00e1 la redacci\u00f3n a otro Magistrado y dispondr\u00e1 la rectificaci\u00f3n necesaria en el turno de ponencias para restablecer la igualdad en el mismo.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO IV</p>\n<p>De las sustituciones</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Proceder\u00e1 la sustituci\u00f3n de los Jueces y Magistrados en los casos de vacante, licencia, servicios especiales u otras causas que lo justifiquen. Las sustituciones se har\u00e1n en la forma establecida en el presente Cap\u00edtulo, sin perjuicio de lo dispuesto en esta Ley para la composici\u00f3n de las Salas y Secciones de los Tribunales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Presidente del Tribunal Supremo, el Presidente de la Audiencia Nacional y los Presidentes de los Tribunales Superiores de Justicia ser\u00e1n sustituidos por el Presidente de la Sala m\u00e1s antiguo en el cargo.</p>\n<p>2. Los Presidentes de las Audiencias Provinciales ser\u00e1n sustituidos por el Presidente de Secci\u00f3n m\u00e1s antiguo o, si no las hubiere, por el Magistrado con mejor puesto en el escalaf\u00f3n.</p>\n<p>3. Cuando la plantilla de la Audiencia no comprenda otra plaza que la de su Presidente, le sustituir\u00e1 el Magistrado titular que se hallare en turno para acudir a completar la Audiencia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Presidentes de las Salas y de las Secciones ser\u00e1n sustituidos por el Magistrado con mejor puesto en el escalaf\u00f3n de la Sala o Secci\u00f3n de que se trate.</p>\n<p>2. En caso de vacante, asumir\u00e1 la presidencia de la Sala el Presidente de la Audiencia o Tribunal, si lo estimare procedente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos diez\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces de Primera Instancia y de Instrucci\u00f3n, de lo Contencioso-administrativo, de Menores y de lo Social se sustituir\u00e1n entre s\u00ed en las poblaciones donde existan varios del mismo orden jurisdiccional, en la forma que acuerde la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia, a propuesta de la Junta de Jueces.</p>\n<p>2. Si fuere el Decano el que deba ser sustituido, sus funciones se ejercer\u00e1n por el Juez que le sustituya en el Juzgado de que aqu\u00e9l sea titular, conforme a lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, o, en su caso, por el m\u00e1s antiguo en el cargo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos once\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Cuando en una poblaci\u00f3n s\u00f3lo existiere un Juez de un determinado orden jurisdiccional, ser\u00e1 sustituido por el titular de cualquiera de los restantes.</p>\n<p>2. Tambi\u00e9n sustituir\u00e1n los de distinto orden jurisdiccional, aun existiendo varios Jueces pertenecientes al mismo, cuando se agotaren las posibilidades de sustituci\u00f3n entre ellos.</p>\n<p>3. Corresponder\u00e1 a los Jueces de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n la sustituci\u00f3n de los dem\u00e1s ordenes jurisdiccionales. La de aqu\u00e9llos corresponder\u00e1 a los Jueces de lo Contencioso-administrativo y de lo Social, seg\u00fan el orden que establezca la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos doce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces de Primera Instancia y de Instrucci\u00f3n, de lo Contencioso-Administrativo, de Menores y de lo Social desempe\u00f1ar\u00e1n las funciones inherentes a su juzgado y al cargo que sustituyan.</p>\n<p>2. En los casos en que no sea posible la aplicaci\u00f3n de lo dispuesto en los art\u00edculos precedentes, ejercer\u00e1 la jurisdicci\u00f3n el Juez sustituto, que ser\u00e1 nombrado en la misma forma que los Magistrados suplentes y sometido a su mismo r\u00e9gimen jur\u00eddico. Reglamentariamente se determinar\u00e1 su remuneraci\u00f3n, dentro de las previsiones presupuestarias.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos trece\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces de Paz ser\u00e1n sustituidos por los respectivos Jueces sustitutos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos catorce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando no pudiese aplicarse lo establecido en los art\u00edculos anteriores, o resultare aconsejable para un mejor despacho de los asuntos, la Sala de Gobierno prorrogar\u00e1 la jurisdicci\u00f3n del titular de un Juzgado del mismo grado y orden del que deba ser sustituido, que desempe\u00f1ar\u00e1 ambos cargos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos quince\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las pr\u00f3rrogas de jurisdicci\u00f3n se comunicar\u00e1n al Consejo General del Poder Judicial para su aprobaci\u00f3n, sin perjuicio de empezar a desempe\u00f1arlas, si as\u00ed lo acordase la Sala de Gobierno.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos diecis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. No podr\u00e1n conferirse comisiones de servicios para Juzgados o Tribunales si no es por tiempo determinado, concurriendo circunstancias de especial necesidad y previa conformidad del interesado.</p>\n<p>2. Las comisiones se otorgar\u00e1n por el Consejo General del Poder Judicial, o\u00eddas las Salas de Gobierno correspondientes.</p>\n<p>3. No se conferir\u00e1n comisiones para los cargos de Presidente y Presidentes de Sala de la Audiencia Nacional y Tribunales Superiores de Justicia, ni para el Presidente de Audiencia Provincial.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO V</p>\n<p>De la abstenci\u00f3n y recusaci\u00f3n</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos diecisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados deber\u00e1n abstenerse y, en su defecto, podr\u00e1n ser recusados cuando concurra causa legal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos dieciocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>\u00danicamente podr\u00e1n recusar:</p>\n<p>1.\u00ba En los asuntos civiles, sociales y contencioso-administrativos, las partes y el Ministerio Fiscal.</p>\n<p>2.\u00ba En los asuntos penales, el Ministerio Fiscal, el acusador particular o privado, el actor civil, el procesado o inculpado, el querellado o denunciado y el tercero responsable civil.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos diecinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Son causas de abstenci\u00f3n y, en su caso, de recusaci\u00f3n:.</p>\n<p>1.\u00ba El v\u00ednculo matrimonial o situaci\u00f3n de hecho asimilable y el parentesco por consanguinidad o afinidad dentro del cuarto grado con cualquiera de los expresados en el art\u00edculo anterior.</p>\n<p>2.\u00ba El v\u00ednculo matrimonial o situaci\u00f3n de hecho asimilable y el parentesco por consanguinidad o afinidad dentro del segundo grado con el Letrado y el Procurador de cualquiera de las partes que intervengan en el pleito o causa.</p>\n<p>3.\u00ba Ser o haber sido defensor judicial o integrante de los organismos tutelares de cualquiera de las partes, o haber estado bajo el cuidado o tutela de alguna de \u00e9stas.</p>\n<p>4.\u00ba Estar o haber sido denunciado o acusado por alguna de las partes como responsable de alg\u00fan delito o falta.</p>\n<p>5.\u00ba Haber sido defensor o representante de alguna de las partes, emitido dictamen sobre el pleito o causa como Letrado, o intervenido en \u00e9l como Fiscal, perito o testigo.</p>\n<p>6.\u00ba Ser o haber sido denunciante o acusador de cualquiera de las partes.</p>\n<p>7.\u00ba Tener pleito pendiente con alguna de \u00e9stas.</p>\n<p>8.\u00ba Amistad \u00edntima o enemistad manifiesta con cualquiera de los expresados en el art\u00edculo anterior.</p>\n<p>9.\u00ba Tener inter\u00e9s directo o indirecto con el pleito o causa.</p>\n<p>10. Haber sido instructor de la causa cuando el conocimiento del juicio est\u00e9 atribuido a otro Tribunal o haber fallado el pleito o causa en anterior instancia.</p>\n<p>11. Ser una de las partes subordinado del Juez que deba resolver la contienda litigiosa.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veinte\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Ser\u00e1 tambi\u00e9n causa de abstenci\u00f3n y, en su caso, de recusaci\u00f3n en los procesos en que sea parte la Administraci\u00f3n P\u00fablica, encontrarse el Juez o Magistrado con la autoridad o funcionario que hubiese dictado el acto o informado respecto del mismo o realizado el hecho por raz\u00f3n de los cuales se sigue el proceso, en alguna de las circunstancias mencionadas en los n\u00fameros 1 al 8 y 11 del art\u00edculo anterior.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veintiuno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Juez o Magistrado en quien concurra alguna de las causas expresadas en los art\u00edculos anteriores se abstendr\u00e1 del conocimiento del asunto sin esperar a que se le recuse.</p>\n<p>2. La abstenci\u00f3n ser\u00e1 motivada y se comunicar\u00e1 a la Sala de Gobierno del Tribunal respectivo. Cuando el que se abstenga forme parte de un \u00f3rgano colegiado, la comunicaci\u00f3n tendr\u00e1 lugar por conducto del Presidente de la Sala o Secci\u00f3n.</p>\n<p>3. Si la Sala de Gobierno no estimare justificada la abstenci\u00f3n, ordenara al Juez o Magistrado que contin\u00fae en el conocimiento del asunto, sin perjuicio del derecho de las partes a hacer valer la recusaci\u00f3n y de la imposici\u00f3n al Juez o Magistrado, si hubiera suficiente motivo para ello, de la correcci\u00f3n disciplinaria que proceda, elev\u00e1ndolo en este caso a conocimiento del Consejo General del Poder Judicial para que se haga constar en el expediente personal del Juez o Magistrado a los efectos que corresponda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veintid\u00f3s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Cumplido lo dispuesto en el art\u00edculo anterior, si el Juez o Magistrado no recibiere en el plazo de cinco d\u00edas la orden de que contin\u00fae en el conocimiento del asunto, se apartar\u00e1 definitivamente de \u00e9ste y remitir\u00e1, en su caso, las actuaciones al que deba sustituirle.</p>\n<p>2. La abstenci\u00f3n ser\u00e1 comunicada a las partes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veintitr\u00e9s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La recusaci\u00f3n deber\u00e1 proponerse tan luego como se tenga conocimiento de la causa en que se funde. Si dicho conocimiento fuere anterior al pleito, habr\u00e1 de proponerse al inicio del mismo, pues en otro caso no se admitir\u00e1 a tramite.</p>\n<p>2. La recusaci\u00f3n se propondr\u00e1 por escrito firmado por el recusante, quien deber\u00e1 ratificarse a presencia judicial. Cuando el escrito lo firme su Procurador, deber\u00e1 acompa\u00f1ar poder especial para la recusaci\u00f3n de que se trate. El escrito en que se proponga la recusaci\u00f3n deber\u00e1 ir firmado por Letrado cuando su intervenci\u00f3n fuere necesaria en el pleito.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veinticuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Instruir\u00e1n los incidentes de recusaci\u00f3n:</p>\n<p>a) Cuando el recusado sea el Presidente de un Tribunal Superior de Justicia, de la Audiencia Nacional, o del Tribunal Supremo o el Presidente de alguna de sus Salas, el Presidente de Sala m\u00e1s antiguo, y si el recusado fuere el m\u00e1s antiguo, el que le siga en antig\u00fcedad.</p>\n<p>b) Cuando el recusado sea un Presidente de Audiencia Provincial, el Magistrado m\u00e1s antiguo de dicha Audiencia.</p>\n<p>c) Cuando el recusado sea un Magistrado de una Audiencia, Tribunal Superior o del Tribunal Supremo, el Magistrado m\u00e1s antiguo de su Sala, y si el recusado fuere el m\u00e1s antiguo, el que le siga en antig\u00fcedad.</p>\n<p>d) Cuando el recusado sea un Juez, el que legalmente le sustituya, si perteneciere a la carrera judicial.</p>\n<p>2. Si no fuere posible lo establecido en los apartados anteriores, la Sala de Gobierno correspondiente designar\u00e1 el instructor del incidente de entre los Magistrados o Jueces de la provincia o, en su defecto, de la Comunidad Aut\u00f3noma, y, en su caso, si no los hubiere, solicitar\u00e1 del Consejo General del Poder Judicial el nombramiento correspondiente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veinticinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Formulada la recusaci\u00f3n, pasar\u00e1 el pleito o causa al conocimiento del sustituto y se remitir\u00e1, en su caso, el escrito y los documentos de la recusaci\u00f3n a aquel a quien corresponda instruir el incidente.</p>\n<p>2. Este entregar\u00e1 copia del escrito y documentos al recusado, requiri\u00e9ndole para que en el plazo de tres d\u00edas informe sobre la recusaci\u00f3n.</p>\n<p>3. Si el recusado aceptare como cierta la causa de recusaci\u00f3n, se resolver\u00e1 el incidente sin m\u00e1s tr\u00e1mites.</p>\n<p>4. En otro caso, ordenar\u00e1 el Instructor la pr\u00e1ctica de la prueba, si se hubiere propuesto en forma y fuere pertinente, en el plazo de diez d\u00edas, y, acto seguido, remitir\u00e1 lo actuado a la autoridad competente para decidir, que lo har\u00e1 por medio de auto, o\u00eddo el Ministerio Fiscal. Cuando el recusado fuere un Juez, la resoluci\u00f3n corresponder\u00e1 al propio Instructor.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veintis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En los juicios verbales, cualquiera que sea el orden jurisdiccional, y en los de faltas, si el Juez recusado no aceptare en el acto como cierta la causa de la recusaci\u00f3n, pasar\u00e1n las actuaciones al que corresponda instruir el incidente, quedando entretanto en suspenso el asunto principal. El Instructor acordar\u00e1 que comparezcan las partes a su presencia en el d\u00eda y hora que fije, dentro de los cinco siguientes, y, o\u00eddas las partes y practicada la prueba declarada pertinente, resolver\u00e1 sobre si ha o no lugar a la recusaci\u00f3n, en el mismo acto.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veintisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La resoluci\u00f3n que desestime la recusaci\u00f3n acordar\u00e1 devolver el conocimiento del pleito o causa al recusado, en el estado en que se hallare. Esta resoluci\u00f3n llevar\u00e1 consigo la condena en costas del recusante, salvo que concurrieren circunstancias excepcionales que justifiquen otro pronunciamiento. Cuando la resoluci\u00f3n que decida el incidente declare expresamente la existencia de mala fe en el recusante, se podr\u00e1 imponer a \u00e9ste una multa de cinco mil a cien mil pesetas.</p>\n<p>2. La resoluci\u00f3n estimatoria de la recusaci\u00f3n apartara definitivamente al Juez o Magistrado del conocimiento del pleito o causa. Continuar\u00e1 conociendo de \u00e9l, hasta su terminaci\u00f3n, aquel a quien corresponda su sustituci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veintiocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Contra la decisi\u00f3n de la recusaci\u00f3n no se dar\u00e1 recurso alguno, sin perjuicio de que se pueda hacer valer, al recurrir contra la resoluci\u00f3n que decida el pleito o causa, la posible nulidad de esta.</p>\n<p>T\u00cdTULO III</p>\n<p>De las actuaciones judiciales</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De la oralidad, publicidad y lengua oficial</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos veintinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las actuaciones judiciales ser\u00e1n predominantemente orales, sobre todo en materia criminal, sin perjuicio de su documentaci\u00f3n.</p>\n<p>2. Las declaraciones, confesiones en juicio, testimonios, careos, exploraciones, informes, ratificaci\u00f3n de los periciales y vistas, se llevar\u00e1n a efecto ante Juez o Tribunal con presencia o intervenci\u00f3n, en su caso, de las partes y en audiencia p\u00fablica, salvo lo dispuesto en la ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Podr\u00e1n utilizarse en el proceso cualesquiera medios t\u00e9cnicos de documentaci\u00f3n y reproducci\u00f3n, siempre que ofrezcan las debidas garant\u00edas de autenticidad. La ley regular\u00e1 los requisitos y forma de su utilizaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En todas las actuaciones judiciales, los Jueces, Magistrados, Fiscales, Secretarios y dem\u00e1s funcionarios de Jugados y Tribunales usar\u00e1n el castellano, lengua oficial del Estado.</p>\n<p>2. Los Jueces, Magistrados, Fiscales, Secretarios y dem\u00e1s funcionarios de Jugados y Tribunales podr\u00e1n usar tambi\u00e9n la lengua oficial propia de la Comunidad Aut\u00f3noma, si ninguna de las partes se opusiere, alegando desconocimiento de ella, que pudiere producir indefensi\u00f3n.</p>\n<p>3. Las partes, sus representantes y quienes les dirijan, as\u00ed como los testigos y peritos, podr\u00e1n utilizar la lengua que sea tambi\u00e9n oficial en la Comunidad Aut\u00f3noma en cuyo territorio tengan lugar las actuaciones judiciales, tanto en manifestaciones orales como escritas.</p>\n<p>4. Las actuaciones judiciales realizadas y los documentos presentados en el idioma oficial de una Comunidad Aut\u00f3noma tendr\u00e1n, sin necesidad de traducci\u00f3n al castellano, plena validez y eficacia. De oficio se proceder\u00e1 a su traducci\u00f3n cuando deban surtir efectos fuera de la jurisdicci\u00f3n de los \u00f3rganos judiciales sitos en la Comunidad Aut\u00f3noma, salvo, en este \u00faltimo caso, si se trata de Comunidades Aut\u00f3nomas con lengua oficial propia coincidente, o por mandato del Juez o a instancia de parte que alegue indefensi\u00f3n.</p>\n<p>5. En las actuaciones orales, el Juez o Tribunal podr\u00e1 habilitar como int\u00e9rprete a cualquier persona conocedora de la lengua empleada, previo juramento o promesa de aqu\u00e9lla.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las actuaciones judiciales ser\u00e1n p\u00fablicas, con las excepciones que prevean las leyes de procedimiento.</p>\n<p>2. Excepcionalmente, por razones de orden p\u00fablico y de protecci\u00f3n de los derechos y libertades, los Jueces y Tribunales, mediante resoluci\u00f3n motivada, podr\u00e1n limitar el \u00e1mbito de la publicidad y acordar el car\u00e1cter secreto de todas o parte de las actuaciones.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las deliberaciones de los Tribunales son secretas. Tambi\u00e9n lo ser\u00e1 el resultado de las votaciones, sin perjuicio de lo dispuesto en esta Ley sobre la publicaci\u00f3n de los votos particulares.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Secretarios y personal competente de los Jugados y Tribunales facilitar\u00e1n a los interesados cuanta informaci\u00f3n soliciten sobre el estado de las actuaciones judiciales, que podr\u00e1n examinar y conocer, salvo que sean o hubieren sido declaradas secretas conforme a la ley. En los mismos casos, se expedir\u00e1n los testimonios que se soliciten, con expresi\u00f3n de su destinatario, salvo en los casos en que la ley disponga otra cosa.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los interesados tendr\u00e1n acceso a los libros, archivos y registros judiciales que no tengan car\u00e1cter reservado, mediante las formas de exhibici\u00f3n, testimonio o certificaci\u00f3n que establezca la ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La publicidad de los edictos se entender\u00e1 cumplida mediante la inserci\u00f3n, seg\u00fan proceda, en los \u00abBoletines Oficiales\u00bb que se\u00f1alen las leyes procesales.</p>\n<p>2. La publicaci\u00f3n en cualquier otro medio se podr\u00e1 acordar a petici\u00f3n y a costa de la parte que lo solicite.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>Del impulso procesal</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Salvo que la ley disponga otra cosa, el \u00f3rgano jurisdiccional dar\u00e1 de oficio al proceso el curso que corresponda, dictando al efecto los prove\u00eddos necesarios.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>De la nulidad de los actos judiciales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los actos judiciales ser\u00e1n nulos de pleno derecho en los casos siguientes:</p>\n<p>1.\u00ba Cuando se produzcan con manifiesta falta de jurisdicci\u00f3n o de competencia objetiva o funcional.</p>\n<p>2.\u00ba Cuando se realicen bajo violencia o bajo intimidaci\u00f3n racional y fundada de un mal inminente y grave.</p>\n<p>3.\u00ba Cuando se prescinda total y absolutamente de las normas esenciales de procedimiento establecidas por la ley o con infracci\u00f3n de los principios de audiencia, asistencia y defensa, siempre que efectivamente se haya producido indefensi\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos treinta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces o Tribunales cuya actuaci\u00f3n se hubiese producido con intimidaci\u00f3n o violencia, tan luego como se vean libres de ella, declarar\u00e1n nulo todo lo practicado y promover\u00e1n la formaci\u00f3n de causa contra los culpables.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La nulidad de pleno derecho, en todo caso, y los defectos de forma en los actos procesales que impliquen ausencia de los requisitos indispensables para alcanzar su fin o determinen efectiva indefensi\u00f3n, se har\u00e1n valer por medio de los recursos establecidos en la Ley contra la resoluci\u00f3n de que se trate o por los dem\u00e1s medios que establezcan las leyes procesales.</p>\n<p>2. Sin perjuicio de ello, el Juez o Tribunal podr\u00e1, de oficio antes de que hubiere reca\u00eddo sentencia definitiva, y siempre que no proceda la subsanaci\u00f3n, declarar, previa audiencia de las partes, la nulidad de todas las actuaciones o de alguna en particular.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las actuaciones judiciales realizadas fuera del tiempo establecido solo podr\u00e1n anularse si lo impusiere la naturaleza del termino o plazo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La nulidad de un acto no implicar\u00e1 la de los sucesivos que fueren independientes de aqu\u00e9l ni la de aquellos cuyo contenido hubiese permanecido invariable aun sin haberse cometido la infracci\u00f3n que dio lugar a la nulidad.</p>\n<p>2. La nulidad de parte de un acto no implicar\u00e1 la de las dem\u00e1s del mismo que sean independientes de aqu\u00e9lla.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los actos de las partes que carezcan de los requisitos exigidos por la ley ser\u00e1n subsanables en los casos, condiciones y plazos previstos por las leyes procesales.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO IV</p>\n<p>De las resoluciones judiciales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las resoluciones de los Tribunales cuando no est\u00e9n constituidos en Sala de Justicia, las de las Salas de Gobierno y las de los Jueces y Presidentes cuando tuvieren car\u00e1cter gubernativo, se llamar\u00e1n acuerdos.</p>\n<p>2. La misma denominaci\u00f3n se dar\u00e1 a las advertencias y correcciones que por recaer en personas que est\u00e9n sujetas a la jurisdicci\u00f3n disciplinaria se impongan en las sentencias o en otros actos judiciales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las resoluciones de los Jueces y Tribunales que tengan car\u00e1cter jurisdiccional se denominar\u00e1n:</p>\n<p>a) Providencias, cuando tengan por objeto la ordenaci\u00f3n material del proceso.</p>\n<p>b) Autos, cuando decidan recursos contra provindencias, cuestiones incidentales, presupuestos procesales, nulidad del procedimiento o cuando, a tenor de las leyes de enjuiciamiento, deban revestir esta forma.</p>\n<p>c) Sentencias, cuando decidan definitivamente el pleito o causa en cualquier instancia o recurso, o cuando, seg\u00fan las Leyes procesales, deban revestir esta forma.</p>\n<p>2. Las sentencias podr\u00e1n dictarse de viva voz cuando lo autorice la ley.</p>\n<p>3. Son sentencias firmes aquellas contra las que no quepa recurso alguno, salvo el de revisi\u00f3n u otros extraordinarios que establezca la ley.</p>\n<p>4. Llamase ejecutoria el documento p\u00fablico y solemne en que se consigna una sentencia firme. Las ejecutorias se encabezar\u00e1n en nombre del Rey.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En los casos en que la ley ordene al Secretario formular propuesta de resoluci\u00f3n, el Juez podr\u00e1 adoptar la modalidad de \u00abconforme\u00bb o dictar la resoluci\u00f3n que proceda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las resoluciones judiciales que se dicten oralmente y deban ser documentadas en acta en los juicios verbales, vistas de los pleitos o causas y dem\u00e1s actos solemnes incluir\u00e1n la fundamentaci\u00f3n que proceda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La f\u00f3rmula de las providencias se limitar\u00e1 a la determinaci\u00f3n de lo mandado y del Juez o Tribunal que las disponga, sin m\u00e1s fundamento ni adiciones que la fecha en que se acuerden, la firma o r\u00fabrica del Juez o Presidente y la firma del Secretario. No obstante, podr\u00e1n ser sucintamente motivadas sin sujeci\u00f3n a requisito alguno cuando se estime conveniente.</p>\n<p>2. Los autos ser\u00e1n siempre fundados y contendr\u00e1n en p\u00e1rrafos separados y numerados los hechos y los razonamientos jur\u00eddicos y, por ultimo, la parte dispositiva. Ser\u00e1n firmados por el Juez, Magistrado o Magistrados que los dicten.</p>\n<p>3. Las sentencias se formular\u00e1n expresando, tras un encabezamiento, en p\u00e1rrafos separados y numerados, los antecedentes de hecho, hechos probados, en su caso, los fundamentos de derecho y, por \u00faltimo, el fallo. Ser\u00e1n firmadas por el Juez, Magistrado o Magistrados que las dicten.</p>\n<p>4. Al notificarse la resoluci\u00f3n a las partes se indicar\u00e1 si la misma es o no firme y, en su caso, los recursos que procedan, \u00f3rgano ante el que deben interponerse y plazo para ello.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO V</p>\n<p>De la vista, votaci\u00f3n y fallo</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cuarenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las vistas de los asuntos se se\u00f1alar\u00e1n por el orden de su conclusi\u00f3n, salvo que en la Ley se disponga otra cosa.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Corresponder\u00e1 a los Presidentes de Sala y a los de Secci\u00f3n el se\u00f1alamiento de las vistas o tr\u00e1mite equivalente y el del comienzo de las sesiones del juicio oral.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Juez o el ponente tendr\u00e1n a su disposici\u00f3n los autos para dictar sentencia o resoluci\u00f3n decisoria de incidentes o de recursos.</p>\n<p>2. El Presidente y los Magistrados podr\u00e1n examinar los autos en cualquier tiempo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Concluida la vista de los autos, pleitos o causas o desde el d\u00eda se\u00f1alado para la votaci\u00f3n y fallo, podr\u00e1 cualquiera de los Magistrados pedirlos para su estudio.</p>\n<p>2. Cuando los pidieren varios, fijar\u00e1 el que presida el plazo que haya de tenerlos cada uno, de modo que puedan dictarse las sentencias dentro del tiempo se\u00f1alado para ello.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los autos y sentencias se deliberar\u00e1n y votar\u00e1n inmediatamente despu\u00e9s de las vistas y, cuando as\u00ed no pudiera hacerse, se\u00f1alar\u00e1 el Presidente el d\u00eda en que deban votarse, dentro del plazo se\u00f1alado para dictar la resoluci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La votaci\u00f3n, a juicio del Presidente, podr\u00e1 tener lugar separadamente sobre los distintos pronunciamientos de hecho o de derecho que hayan de hacerse, o parte de la decisi\u00f3n que haya de dictarse.</p>\n<p>2. Votar\u00e1 primero el ponente y despu\u00e9s los dem\u00e1s Magistrados por orden inverso al de su antig\u00fcedad. El que presida votar\u00e1 el \u00faltimo.</p>\n<p>3. Empezada la votaci\u00f3n, no podr\u00e1 interrumpirse sino en caso de fuerza mayor.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los autos y sentencias se dictar\u00e1n por mayor\u00eda absoluta de votos, salvo que expresamente la Ley se\u00f1ale una mayor proporci\u00f3n.</p>\n<p>2. En ning\u00fan caso podr\u00e1 exigirse un n\u00famero determinado de votos conformes que altere la regla de la mayor\u00eda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando fuere trasladado o jubilado alg\u00fan Magistrado, votar\u00e1 los pleitos a cuya vista hubiere asistido y que aun no se hubieren fallado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Si despu\u00e9s de la vista y antes de la votaci\u00f3n alg\u00fan Magistrado se imposibilitare y no pudiere asistir al acto, dar\u00e1 un voto fundado y firmado y lo remitir\u00e1 directamente al Presidente.</p>\n<p>2. Si no pudiere escribir ni firmar, lo extender\u00e1 ante un Secretario de la Sala.</p>\n<p>3. El voto as\u00ed emitido se unir\u00e1 a los dem\u00e1s y se conservar\u00e1, rubricado por el que presida, con el libro de sentencias.</p>\n<p>4. Cuando el impedido no pudiere votar ni aun de este modo, se votar\u00e1 el pleito o la causa por los no impedidos que hubieren asistido a la vista y, si hubiere los necesarios para formar mayor\u00eda, estos dictar\u00e1n sentencia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando no hubiere votos bastantes para constituir la mayor\u00eda que exige el art\u00edculo 255, se ver\u00e1 de nuevo el asunto, sustituy\u00e9ndose el impedido, separado o suspenso en la forma establecida en esta Ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos cincuenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las sentencias se firmar\u00e1n por el Juez o por todos los Magistrados no impedidos dentro del plazo establecido para dictarlas.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Todo el que tome parte en la votaci\u00f3n de una sentencia o auto definitivo firmar\u00e1 lo acordado, aunque hubiere disentido de la mayor\u00eda; pero podr\u00e1, en este caso, anunci\u00e1ndolo en el momento de la votaci\u00f3n o en el de la firma, formular voto particular, en forma de sentencia, en la que podr\u00e1n aceptarse, por remisi\u00f3n, los puntos de hecho y fundamentos de derecho de la dictada por el Tribunal con los que estuviere conforme.</p>\n<p>2. El voto particular, con la firma del autor, se incorporar\u00e1 al libro de sentencias y se notificar\u00e1 a las partes junto con la sentencia aprobada por mayor\u00eda. Cuando, de acuerdo con la ley, sea preceptiva la publicaci\u00f3n de la sentencia, el voto particular, si lo hubiere, habr\u00e1 de publicarse junto a ella.</p>\n<p>3. Tambi\u00e9n podr\u00e1 formularse voto particular, con sujeci\u00f3n a lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, en lo que resulte aplicable, respecto de los autos decisorios de incidentes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando, despu\u00e9s de fallado un pleito por un Tribunal, se imposibilite alg\u00fan Magistrado de los que votaron y no pudiere firmar, el que hubiere presidido el Tribunal lo har\u00e1 por \u00e9l, expresando el nombre de aquel por quien firme y despu\u00e9s las palabras \u00abvoto en Sala y no pudo firmar\u00bb.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Cuando en la votaci\u00f3n de una sentencia o auto no resultare mayor\u00eda de votos sobre cualquiera de los pronunciamientos de hecho o de derecho que deban hacerse, volver\u00e1n a discutirse y a votarse los puntos en que hayan disentido los votantes.</p>\n<p>2. Si no se obtuviere acuerdo, la discordia se resolver\u00e1 mediante celebraci\u00f3n de nueva vista, concurriendo los Magistrados que hubieran asistido a la primera, aument\u00e1ndose dos mas, si hubiese sido impar el numero de los discordantes, y tres en el caso de haber sido par. Concurrir\u00e1 para ello, en primer lugar, el Presidente de la Sala, si no hubiere ya asistido; en segundo lugar, los Magistrados de la misma Sala que no hayan visto el pleito; en tercer lugar, el Presidente de la Audiencia, y, finalmente, los Magistrados de las dem\u00e1s Salas, con preferencia de los del mismo orden jurisdiccional.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El que deba presidir la Sala de discordia har\u00e1 el se\u00f1alamiento de las vistas de discordia y designaciones oportunas.</p>\n<p>2. Cuando en la votaci\u00f3n de una sentencia o auto por la Sala de discordia o, en su caso, por el pleno de la Sala no se reuniere tampoco mayor\u00eda sobre los puntos discordados, se proceder\u00e1 a nueva votaci\u00f3n, sometiendo solo a \u00e9sta los dos pareceres que hayan obtenido mayor n\u00famero de votos en la precedente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Magistrados de las diversas Secciones de una misma Sala se reunir\u00e1n para la unificaci\u00f3n de criterios y la coordinaci\u00f3n de pr\u00e1cticas procesales. Las reuniones se convocar\u00e1n por el Presidente de la Sala, por si, a petici\u00f3n mayoritaria de los Magistrados, as\u00ed como en los dem\u00e1s casos que establezca la Ley. Ser\u00e1n presididos por el Presidente de Sala.</p>\n<p>2. En todo caso quedar\u00e1 a salvo la independencia de las Secciones para el enjuiciamiento y resoluci\u00f3n de los distintos procesos de que conozcan.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En cada Juzgado o Tribunal se llevar\u00e1, bajo la custodia del Secretario respectivo, un libro de sentencias, en el que se incluir\u00e1n firmadas todas las definitivas, autos de igual car\u00e1cter, as\u00ed como los votos particulares que se hubieren formulado, que ser\u00e1n ordenados correlativamente seg\u00fan su fecha.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las sentencias, una vez extendidas y firmadas por el Juez o por todos los Magistrados que las hubieren dictado, ser\u00e1n depositadas en la Secretar\u00eda del Juzgado o Tribunal y se permitir\u00e1 a cualquier interesado el acceso al texto de las mismas.</p>\n<p>2. Los Secretarios podr\u00e1n en los autos certificaci\u00f3n literal de la sentencia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Tribunales no podr\u00e1n variar las sentencias y autos definitivos que pronuncien despu\u00e9s de firmadas, pero si aclarar alg\u00fan concepto oscuro o suplir cualquier omisi\u00f3n que contengan.</p>\n<p>2. Los errores materiales manifiestos y los aritm\u00e9ticos podr\u00e1n ser rectificados en cualquier momento.</p>\n<p>3. Estas aclaraciones o rectificaciones podr\u00e1n hacerse de oficio dentro del d\u00eda h\u00e1bil siguiente al de la publicaci\u00f3n de la sentencia, o a instancia de parte o del Ministerio Fiscal presentadas dentro de los dos d\u00edas siguientes al de la notificaci\u00f3n, siendo en este caso resueltas por el \u00f3rgano jurisdiccional dentro del d\u00eda siguiente al de la presentaci\u00f3n del escrito en que se soliciten la aclaraci\u00f3n o rectificaci\u00f3n.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VI</p>\n<p>Del lugar en que deben practicarse las actuaciones</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las actuaciones judiciales deber\u00e1n practicarse en la sede del \u00f3rgano jurisdiccional.</p>\n<p>2. No obstante lo dispuesto en el apartado anterior, los Juzgados y Tribunales podr\u00e1n constituirse en cualquier lugar del territorio de su jurisdicci\u00f3n para la pr\u00e1ctica de aqu\u00e9llas, cuando fuere necesario o conveniente para la buena administraci\u00f3n de justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos sesenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Juzgados y Tribunales s\u00f3lo podr\u00e1n celebrar juicios o vistas de asuntos fuera de la poblaci\u00f3n de su sede cuando as\u00ed lo autorice la ley.</p>\n<p>2. Sin embargo, el Consejo General del Poder Judicial, cuando las circunstancias o el buen servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia lo aconsejen, y a petici\u00f3n del Tribunal o Juzgado, podr\u00e1 disponer que los Juzgados y las Secciones o Salas de los Tribunales o Audiencias se constituyan en poblaci\u00f3n distinta de su sede para despachar los asuntos correspondientes a un determinado \u00e1mbito territorial comprendido en la circunscripci\u00f3n de aqu\u00e9llos.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VII</p>\n<p>De las notificaciones</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las diligencias de ordenaci\u00f3n, providencias, autos y sentencias se notificar\u00e1n a todos los que sean parte en el pleito o la causa, y tambi\u00e9n a quienes se refieran o puedan parar perjuicios, cuando as\u00ed se disponga expresamente en aquellas resoluciones, de conformidad con la Ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las notificaciones podr\u00e1n practicarse por medio del correo, del tel\u00e9grafo o de cualquier medio t\u00e9cnico que permita la constancia de su pr\u00e1ctica y de las circunstancias esenciales de la misma seg\u00fan determinen las leyes procesales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En las poblaciones en que existieren varios Juzgados y el conjunto de la actividad judicial lo justifique, podr\u00e1 establecerse un servicio com\u00fan dependiente del Decanato para la pr\u00e1ctica de las notificaciones que deban hacerse por aqu\u00e9llos.</p>\n<p>2. Tambi\u00e9n podr\u00e1 establecerse un local de notificaciones com\u00fan a los varios Juzgados y Tribunales de una misma poblaci\u00f3n, aunque sean de distinto orden jurisdiccional. En este supuesto, el Colegio de Procuradores organizar\u00e1 un servicio para recibir las notificaciones que no hayan podido hacerse en aquel local com\u00fan por incomparecencia del Procurador que deba ser notificado. La recepci\u00f3n de la notificaci\u00f3n por este servicio producir\u00e1 plenos efectos.</p>\n<p>3. Asimismo, podr\u00e1n establecerse servicios de Registro General para la presentaci\u00f3n de escritos o documentos dirigidos a \u00f3rganos jurisdiccionales.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VIII</p>\n<p>De la cooperaci\u00f3n jurisdiccional</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Tribunales cooperar\u00e1n y se auxiliar\u00e1n entre s\u00ed en el ejercicio de la funci\u00f3n jurisdiccional.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Se recabar\u00e1 la cooperaci\u00f3n judicial cuando debiere practicarse una diligencia fuera de la circunscripci\u00f3n del Juzgado o Tribunal que la hubiere ordenado o \u00e9sta fuere de la espec\u00edfica competencia de otro Juzgado o Tribunal.</p>\n<p>2. La petici\u00f3n de cooperaci\u00f3n, cualquiera que sea el Juzgado o Tribunal a quien se dirija, se efectuar\u00e1 siempre directamente, sin dar lugar a traslados ni reproducciones a trav\u00e9s de \u00f3rganos intermedios.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>No obstante, podr\u00e1n los Jueces realizar cualesquiera diligencias de instrucci\u00f3n penal en lugar no comprendido en el territorio de su jurisdicci\u00f3n, cuando el mismo se hallare pr\u00f3ximo y ello resultare conveniente, dando inmediata noticia al Juez competente. Los Jueces y Tribunales de otros ordenes jurisdiccionales podr\u00e1n tambi\u00e9n practicar diligencias de instrucci\u00f3n o prueba fuera del territorio de su jurisdicci\u00f3n cuando no se perjudique la competencia del Juez correspondiente y venga justificado por razones de econom\u00eda procesal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las peticiones de cooperaci\u00f3n internacional ser\u00e1n elevadas por conducto del Presidente del Tribunal Supremo, del Tribunal Superior de Justicia o de la Audiencia al Ministerio de Justicia, el cual las har\u00e1 llegar a las Autoridades competentes del Estado requerido, bien por la v\u00eda consular o diplom\u00e1tica o bien directamente si as\u00ed lo prev\u00e9n los Tratados internacionales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Juzgados y Tribunales espa\u00f1oles prestar\u00e1n a las autoridades judiciales extranjeras la cooperaci\u00f3n que les soliciten para el desempe\u00f1o de su funci\u00f3n jurisdiccional, de conformidad con lo establecido en los tratados y convenios internacionales en los que Espa\u00f1a sea parte y, en su defecto, en raz\u00f3n de reciprocidad seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo siguiente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Si se acredita la existencia de reciprocidad o se ofrece \u00e9sta por la autoridad judicial extranjera requirente, la prestaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n internacional s\u00f3lo ser\u00e1 denegada por los Juzgados y Tribunales espa\u00f1oles:</p>\n<p>1.\u00ba Cuando el proceso de que dimane la solicitud de cooperaci\u00f3n sea de la exclusiva competencia de la jurisdicci\u00f3n espa\u00f1ola.</p>\n<p>2.\u00ba Cuando el contenido del acto a realizar no corresponda a las atribuciones propias de la autoridad judicial espa\u00f1ola requerida. En tal caso, \u00e9sta remitir\u00e1 la solicitud a la autoridad judicial competente, informando de ello a la autoridad requirente.</p>\n<p>3.\u00ba Cuando la comunicaci\u00f3n que contenga la solicitud de cooperaci\u00f3n no re\u00fana los requisitos de autenticidad suficiente o se halle redactada en idioma que no sea el castellano.</p>\n<p>4.\u00ba Cuando el objeto de la cooperaci\u00f3n solicitada sea manifiestamente contrario al orden publico espa\u00f1ol.</p>\n<p>2. La determinaci\u00f3n de la existencia de reciprocidad con el estado requirente corresponder\u00e1 al Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Justicia.</p>\n<p>T\u00cdTULO IV</p>\n<p>De la fe p\u00fablica judicial y de la documentaci\u00f3n</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De las funciones atribuidas a los Secretarios</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos setenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las actuaciones de los Secretarios en el curso de los procedimientos judiciales se denominar\u00e1n actas, diligencias y notas.</p>\n<p>2. Tambi\u00e9n podr\u00e1n expedir copias certificadas o testimonios de las actuaciones judiciales no secretas ni reservadas a las partes interesadas y bajo su responsabilidad, con sujeci\u00f3n a lo establecido en las leyes.</p>\n<p>3. Asimismo corresponder\u00e1 a los Secretarios la practica de las notificaciones y dem\u00e1s actos de comunicaci\u00f3n y de cooperaci\u00f3n judicial en la forma que determinen las Leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las actas tienen por objeto dejar constancia de la realizaci\u00f3n de un acto procesal o de un hecho con trascendencia procesal.</p>\n<p>2. Las diligencias podr\u00e1n ser de constancia, de ordenaci\u00f3n, de comunicaci\u00f3n o de ejecuci\u00f3n.</p>\n<p>3. Las notas podr\u00e1n ser de referencia, de resumen de los autos y de examen del tr\u00e1mite a que se refieran.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Secretario es el \u00fanico funcionario competente para dar fe con plenitud de efectos de las actuaciones judiciales, correspondi\u00e9ndole tambi\u00e9n la facultad de documentaci\u00f3n en el ejercicio de sus funciones, ostentando el car\u00e1cter de autoridad.</p>\n<p>2. La plenitud de la fe p\u00fablica en los actos en que la ejerza el Secretario no precisa la intervenci\u00f3n adicional de testigos.</p>\n<p>3. La representaci\u00f3n en juicio podr\u00e1 conferirse en todos los procedimientos mediante comparecencia ante el Secretario del Juzgado o Tribunal que haya de conocer del asunto.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. No obstante lo establecido en el art\u00edculo anterior, los Secretarios podr\u00e1n habilitar a uno o mas oficiales para que autoricen las actas que hayan de realizarse a presencia judicial, as\u00ed como las diligencias de constancia y de comunicaci\u00f3n.</p>\n<p>2. Estas habilitaciones subsistir\u00e1n mientras no sean revocadas; la responsabilidad de la autenticidad de los hechos o actos acreditados recaer\u00e1 sobre el oficial autorizante.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De la daci\u00f3n de cuenta y de la conservaci\u00f3n y custodia de los autos</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Secretarios pondr\u00e1n diligencias para hacer constar el d\u00eda y hora de presentaci\u00f3n de las demandas, de los escritos de iniciaci\u00f3n del procedimiento y de cualesquiera otros cuya presentaci\u00f3n este sujeta a un plazo perentorio.</p>\n<p>2. En todo caso, se dar\u00e1 a la parte recibo de los escritos y documentos que presenten con expresi\u00f3n de la fecha y hora de presentaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Secretarios dar\u00e1n cuenta a la Sala, al ponente o al Juez, en cada caso, de los escritos y documentos presentados en el mismo d\u00eda de su presentaci\u00f3n o al siguiente d\u00eda h\u00e1bil.</p>\n<p>2. Lo mismo har\u00e1n respecto a las actas que se hubieren autorizado fuera de la presencia judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Tambi\u00e9n dar\u00e1n cuenta, al siguiente d\u00eda h\u00e1bil, del transcurso de los plazos procesales y de los autos que hubieren tomado estado para cualquier resoluci\u00f3n, salvo cuando les correspondiere la ordenaci\u00f3n del tr\u00e1mite.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La daci\u00f3n de cuenta se har\u00e1 oralmente, por el orden de presentaci\u00f3n de los escritos o por el que tomaren estado los autos respectivos, sin otra anteposici\u00f3n que la de los que sean urgentes o tengan reconocida preferencia por la Ley.</p>\n<p>2. Cuando proceda, se documentar\u00e1 mediante diligencia y, en su caso, se acompa\u00f1ar\u00e1 propuesta de resoluci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Corresponder\u00e1 a los Secretarios la llevanza de los libros y el archivo y conservaci\u00f3n de las actuaciones, salvo que en \u00e9sta u otra ley se encomienden a los Jueces o Presidentes.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>De las diligencias de ordenaci\u00f3n y de las propuestas de resoluci\u00f3n</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En los Juzgados y Tribunales corresponder\u00e1 a los Secretarios dictar las diligencias de ordenaci\u00f3n, que tendr\u00e1n por objeto dar a los autos el curso ordenado por la ley e impulsar formalmente el procedimiento en sus distintos tr\u00e1mites de conformidad con las Leyes procesales, y se limitaran a la expresi\u00f3n de lo que se disponga con el nombre del Secretario que las dicte, la fecha y la firma de aqu\u00e9l.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos ochenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las diligencias de ordenaci\u00f3n ser\u00e1n revisables por el Juez o el Ponente, de oficio o a instancia de parte, en los casos y forma previstos en las leyes procesales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Corresponder\u00e1 al Secretario proponer al Juez o Tribunal las resoluciones que, con arreglo a la ley, deban revestir la forma de providencia o auto, incluidos los autos definitivos en los asuntos de jurisdicci\u00f3n voluntaria, mientras no se suscite contienda. Se except\u00faan las providencias en que se revisen las diligencias de ordenaci\u00f3n y los autos decisorios de cuestiones incidentales o resolutorios de recursos, de procesamiento o los limitativos de derechos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las propuestas a que se refiere el art\u00edculo anterior se sujetar\u00e1n a los requisitos de forma prescritos en esta Ley para la resoluci\u00f3n judicial que deba dictarse, suscribi\u00e9ndose por el Secretario proponente.</p>\n<p>T\u00cdTULO V</p>\n<p>De la responsabilidad patrimonial del Estado por el funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los da\u00f1os causados en cualesquiera bienes o derechos por error judicial, as\u00ed como los que sean consecuencia del funcionamiento anormal de la Administraci\u00f3n de Justicia dar\u00e1n a todos los perjudicados derecho a una indemnizaci\u00f3n a cargo del estado, salvo en los casos de fuerza mayor, con arreglo a lo dispuesto en este T\u00edtulo.</p>\n<p>2. En todo caso, el da\u00f1o alegado habr\u00e1 de ser efectivo, evaluable econ\u00f3micamente e individualizado con relaci\u00f3n a una persona o grupo de personas.</p>\n<p>3. La mera revocaci\u00f3n o anulaci\u00f3n de las resoluciones judiciales no presupone por s\u00ed sola derecho a indemnizaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La reclamaci\u00f3n de indemnizaci\u00f3n por causa de error deber\u00e1 ir precedida de una decisi\u00f3n judicial que expresamente lo reconozca. Esta previa decisi\u00f3n podr\u00e1 resultar directamente de una sentencia dictada en virtud de recurso de revisi\u00f3n. En cualquier otro caso distinto de \u00e9ste se aplicaran las reglas siguientes:</p>\n<p>a) La acci\u00f3n judicial para el reconocimiento del error deber\u00e1 instarse inexcusablemente en el plazo de tres meses, a partir del d\u00eda en que pudo ejercitarse.</p>\n<p>b) La pretensi\u00f3n de declaraci\u00f3n del error se deducir\u00e1 ante la Sala del Tribunal Supremo correspondiente al mismo orden jurisdiccional que el \u00f3rgano a quien se imputa el error, y si \u00e9ste se atribuyese a una Sala o Secci\u00f3n del Tribunal Supremo la competencia corresponder\u00e1 a la Sala que se establece en el art\u00edculo 61. Cuando se trate de \u00f3rganos de la jurisdicci\u00f3n militar, la competencia corresponder\u00e1 a la Sala Segunda de lo Penal del Tribunal Supremo.</p>\n<p>c) El procedimiento para sustanciar la pretensi\u00f3n ser\u00e1 el propio del recurso de revisi\u00f3n en materia civil, siendo partes, en todo caso, el Ministerio Fiscal y la Administraci\u00f3n del Estado.</p>\n<p>d) El Tribunal dictara sentencia definitiva, sin ulterior recurso, en el plazo de quince d\u00edas, con informe previo del \u00f3rgano jurisdiccional a quien se atribuye el error.</p>\n<p>e) Si el error no fuera apreciado se impondr\u00e1n las costas al peticionario.</p>\n<p>f) No proceder\u00e1 la declaraci\u00f3n de error contra la resoluci\u00f3n judicial a la que se impute mientras no se hubieren agotado previamente los recursos previstos en el ordenamiento.</p>\n<p>g) La mera solicitud de declaraci\u00f3n del error no impedir\u00e1 la ejecuci\u00f3n de la resoluci\u00f3n judicial a la que aqu\u00e9l se impute.</p>\n<p>2. Tanto en el supuesto de error judicial declarado como en el de da\u00f1o causado por el anormal funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia, el interesado dirigir\u00e1 su petici\u00f3n indemnizatoria directamente al Ministerio de Justicia, tramit\u00e1ndose la misma con arreglo a las normas reguladoras de la responsabilidad patrimonial del estado. Contra la resoluci\u00f3n cabr\u00e1 recurso contencioso-administrativo. El derecho a reclamar la indemnizaci\u00f3n prescribir\u00e1 al a\u00f1o, a partir del d\u00eda en que pudo ejercitarse.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Tendr\u00e1n derecho a indemnizaci\u00f3n quienes, despu\u00e9s de haber sufrido prisi\u00f3n preventiva, sean absueltos por inexistencia del hecho imputado o por esta misma causa haya sido dictado auto de sobreseimiento libre, siempre que se le hayan irrogado perjuicios.</p>\n<p>2. La cuant\u00eda de la indemnizaci\u00f3n se fijar\u00e1 en funci\u00f3n del tiempo de privaci\u00f3n de libertad y de las consecuencias personales y familiares que se hayan producido.</p>\n<p>3. La petici\u00f3n indemnizatoria se tramitar\u00e1 de acuerdo con lo establecido en el apartado 2 del art\u00edculo anterior.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En ning\u00fan caso habr\u00e1 lugar a la indemnizaci\u00f3n cuando el error judicial o el anormal funcionamiento de los servicios tuviera por causa la conducta dolosa o culposa del perjudicado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El estado responder\u00e1 tambi\u00e9n de los da\u00f1os que se produzcan por dolo o culpa grave de los Jueces y Magistrados, sin perjuicio del derecho que le asiste de repetir contra los mismos por los cauces del proceso declarativo que corresponda ante el Tribunal competente. En estos procesos ser\u00e1 siempre parte el Ministerio Fiscal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Lo dispuesto en los art\u00edculos anteriores no obstar\u00e1 a la exigencia de responsabilidad civil a los Jueces y Magistrados, por los particulares, con arreglo a lo dispuesto en esta Ley.</p>\n<p>LIBRO IV</p>\n<p>DE LOS JUECES Y MAGISTRADOS</p>\n<p>T\u00cdTULO I</p>\n<p>De la Carrera Judicial y de la provisi\u00f3n de destinos</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De la Carrera Judicial</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados que forman la Carrera Judicial ejercer\u00e1n las funciones jurisdiccionales en los Juzgados y Tribunales de todo orden que regula esta Ley.</p>\n<p>2. Tambi\u00e9n ejercen funciones jurisdiccionales sin pertenecer a la Carrera Judicial, con sujeci\u00f3n al r\u00e9gimen establecido en esta Ley, sin car\u00e1cter de profesionalidad y con inamovilidad temporal, los Magistrados suplentes, los que sirven plazas de Jueces en r\u00e9gimen de provisi\u00f3n temporal o como sustitutos, los Jueces de Paz y sus sustitutos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo doscientos noventa y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Carrera Judicial consta de tres categor\u00edas:</p>\n<p>\u2013 Magistrado del Tribunal Supremo.</p>\n<p>\u2013 Magistrado.</p>\n<p>\u2013 Juez.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Consejo General del Poder Judicial aprobar\u00e1 cada tres a\u00f1os, como m\u00e1ximo, y por per\u00edodos menores cuando fuere necesario, el escalaf\u00f3n de la Carrera Judicial, que ser\u00e1 publicado en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, y comprender\u00e1 los datos personales y profesionales que se establezcan reglamentariamente.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>Del ingreso y ascenso en la Carrera Judicial</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El ingreso en la Carrera Judicial por la categor\u00eda de Juez se producir\u00e1 mediante la superaci\u00f3n de oposici\u00f3n libre y de las pruebas realizadas en el Centro de Estudios Judiciales, previa convocatoria de las plazas vacantes y un numero adicional que permita atender las nuevas que se produzcan hasta la siguiente convocatoria.</p>\n<p>2. En cada convocatoria se reservar\u00e1 una tercera parte de las plazas que se convoquen para juristas de reconocida competencia, quienes por concurso de m\u00e9ritos acceder\u00e1n directamente al Centro de Estudios Judiciales.</p>\n<p>3. Tambi\u00e9n ingresar\u00e1n en la Carrera Judicial por la categor\u00eda de Magistrado del Tribunal Supremo, o de Magistrado, juristas de reconocida competencia en la forma y proporci\u00f3n establecidos en la ley.</p>\n<p>4. En todos los casos se exigir\u00e1 no estar incurso en ninguna de las causas de incapacidad o de incompatibilidad que establece esta Ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Para concurrir a la oposici\u00f3n libre de acceso al Centro de Estudios Judiciales se requiere ser espa\u00f1ol, mayor de edad y Licenciado en Derecho, as\u00ed como no estar incurso en alguna de las causas de incapacidad que establece esta Ley.</p>\n<p>2. Para tomar parte en el concurso es preciso, adem\u00e1s, contar con seis a\u00f1os, al menos, de ejercicio profesional como jurista.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Est\u00e1n incapacitados para el ingreso en la Carrera Judicial los impedidos f\u00edsica o ps\u00edquicamente para la funci\u00f3n judicial; los condenados por delito doloso mientras no hayan obtenido la rehabilitaci\u00f3n; los procesados o inculpados por delito doloso en tanto no sean absueltos o se dicte auto de sobreseimiento, y los que no est\u00e9n en el pleno ejercicio de sus derechos civiles.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Tribunal para acceso al Centro de Estudios Judiciales estar\u00e1 presidido por el Presidente del Tribunal Supremo o Magistrado del Tribunal Supremo en que delegue, y ser\u00e1n vocales: un Magistrado, un Fiscal, dos Catedr\u00e1ticos de Universidad de distintas Disciplinas Jur\u00eddicas, un Abogado en ejercicio y un Letrado del Estado que actuar\u00e1 como Secretario.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Tribunal ser\u00e1 nombrado por el Consejo General del Poder Judicial. Los Catedr\u00e1ticos ser\u00e1n propuestos por el Consejo de Universidades; el Letrado del Estado, por el Ministro de Justicia; el Abogado, por el Consejo General de la Abogac\u00eda, y el Fiscal, por el Fiscal General del Estado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las normas por las que ha de regirse el acceso al Centro de Estudios Judiciales, los ejercicios y los programas se aprobar\u00e1n por el Ministro de Justicia, o\u00eddos el Consejo General del Poder Judicial y el propio Centro.</p>\n<p>2. En ning\u00fan caso podr\u00e1 el Tribunal aprobar en las pruebas previstas en el art\u00edculo 301 de esta Ley a un numero de candidatos superior al de las plazas que hubieran sido convocadas seg\u00fan lo dispuesto en dicho art\u00edculo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los aspirantes que hayan superado la oposici\u00f3n o el concurso seguir\u00e1n un curso en el Centro de Estudios Judiciales y realizar\u00e1n pr\u00e1cticas en un \u00f3rgano jurisdiccional.</p>\n<p>2. Los que superen el curso y las pr\u00e1cticas ser\u00e1n nombrados Jueces por el orden de la propuesta hecha por el Centro de Estudios Judiciales.</p>\n<p>3. El nombramiento se extender\u00e1 por el Consejo General del Poder Judicial, mediante orden, y con la toma de posesi\u00f3n quedar\u00e1n investidos de la condici\u00f3n de Juez.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En ning\u00fan caso podr\u00e1 superar el curso del Centro de Estudios Judiciales un numero de aspirantes superior al de vacantes efectivamente existentes en la Carrera Judicial en el momento de finalizar aquel.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los que no superen el curso podr\u00e1n repetirlo en el siguiente, al que se incorporar\u00e1n con la nueva promoci\u00f3n.</p>\n<p>2. Si tampoco superaren este curso, quedar\u00e1n definitivamente excluidos y deca\u00eddos en la expectativa de ingreso en la Carrera Judicial derivada de las pruebas de acceso que hubiesen aprobado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos diez\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las plazas que hubieren quedado vacantes en los concursos acrecer\u00e1n a las correspondientes al turno de oposici\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos once\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. De cada cuatro vacantes que se produzcan en la categor\u00eda de Magistrados, dos se proveer\u00e1n con los Jueces que ocuparen el primer lugar en el escalaf\u00f3n dentro de esta categor\u00eda; la tercera, por medio de pruebas selectivas en los ordenes jurisdiccionales civil y penal, y de especializaci\u00f3n en los ordenes contencioso-administrativo y social entre Jueces; y la cuarta, por concurso, entre juristas de reconocida competencia y con mas de diez a\u00f1os de ejercicio profesional.</p>\n<p>2. En los dos primeros casos ser\u00e1 necesario que todos hayan prestado tres a\u00f1os de servicios efectivos como Jueces.</p>\n<p>3. Quienes accedieren a la categor\u00eda de Magistrado sin pertenecer con anterioridad a la Carrera Judicial se incorporar\u00e1n al escalaf\u00f3n inmediatamente a continuaci\u00f3n del \u00faltimo Magistrado que hubiese ascendido a esta categor\u00eda.</p>\n<p>4. Las vacantes que no resultaren cubiertas por este procedimiento acrecer\u00e1n el turno de pruebas selectivas y de especializaci\u00f3n, si estuvieren convocadas o, en otro caso, al de antig\u00fcedad.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos doce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las pruebas selectivas para la promoci\u00f3n de la categor\u00eda de Juez a la de Magistrado en los ordenes jurisdiccionales civil y penal se celebrar\u00e1n en el Centro de Estudios Judiciales y tender\u00e1n a apreciar las condiciones de madurez y formaci\u00f3n jur\u00eddicas de los aspirantes, as\u00ed como sus conocimientos en las distintas ramas del Derecho. Podr\u00e1n consistir en la realizaci\u00f3n de estudios, superaci\u00f3n de cursos, elaboraci\u00f3n de dict\u00e1menes o resoluciones y su defensa ante el Tribunal, exposici\u00f3n de temas y contestaci\u00f3n a las observaciones que el Tribunal formule o en otros ejercicios similares.</p>\n<p>2. Las pruebas para la promoci\u00f3n de la categor\u00eda de Juez a la de Magistrado especialista de lo contencioso-administrativo y de lo social tender\u00e1n adem\u00e1s a apreciar, en particular, aquellos conocimientos que sean propios de cada orden jurisdiccional.</p>\n<p>3. Las normas por las que han de regirse estas pruebas, los ejercicios y, en su caso, los programas se aprobaran por el Consejo General del Poder Judicial, o\u00eddo el Centro de Estudios Judiciales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos trece\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Para resolver los concursos entre juristas de reconocida competencia a que se refieren los apartados 2 y 3 del art\u00edculo 301 y el apartado 3 del art\u00edculo 311, el Ministerio de Justicia, al tiempo de convocarlos, aprobar\u00e1 y publicar\u00e1 las correspondientes bases, en las que se graduar\u00e1 la puntuaci\u00f3n de los m\u00e9ritos que puedan concurrir en los solicitantes, con arreglo al siguiente baremo:</p>\n<p>a) T\u00edtulos y grados acad\u00e9micos obtenidos en relaci\u00f3n con las disciplinas jur\u00eddicas.</p>\n<p>b) A\u00f1os de servicio en relaci\u00f3n con disciplinas jur\u00eddicas en el cuerpo de procedencia o en la profesi\u00f3n que ejerciera.</p>\n<p>c) La realizaci\u00f3n, convenientemente acreditada, de cursos de especializaci\u00f3n jur\u00eddica.</p>\n<p>d) La presentaci\u00f3n de ponencias, comunicaciones, memorias o trabajos similares en cursos y congresos de inter\u00e9s jur\u00eddico.</p>\n<p>e) Publicaciones cient\u00edfico-jur\u00eddicas.</p>\n<p>f) N\u00famero y naturaleza de los asuntos que hubiera dirigido ante los Juzgados y Tribunales, dict\u00e1menes emitidos, asesoramientos y servicios jur\u00eddicos prestados en el ejercicio de la abogac\u00eda.</p>\n<p>2. En la valoraci\u00f3n de los m\u00e9ritos relacionados no podr\u00e1n establecerse puntuaciones que por s\u00ed solas superen a m\u00e1s de dos del conjunto de las restantes.</p>\n<p>3. La puntuaci\u00f3n de los m\u00e9ritos referida en la letra f) no podr\u00e1 ser inferior a la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n atribuida a cualquiera de los otros apartados.</p>\n<p>4. El tiempo de ejercicio profesional de los candidatos que hayan ejercido la abogac\u00eda se acreditar\u00e1 mediante certificaci\u00f3n del Consejo General de la Abogac\u00eda, en la que deber\u00e1n consignarse tambi\u00e9n aquellas incidencias de car\u00e1cter disciplinario que hayan afectado al candidato durante su ejercicio profesional.</p>\n<p>5. Para valorar los m\u00e9ritos a que se refiere el p\u00e1rrafo primero de este art\u00edculo que hubieran sido aducidos por los solicitantes, el Tribunal podr\u00e1 convocar a \u00e9stos para mantener una entrevista individual de una duraci\u00f3n m\u00e1xima de una hora, en la que se debatir\u00e1n los citados m\u00e9ritos.</p>\n<p>6. El concurso ser\u00e1 resuelto por el mismo Tribunal que haya de juzgar la oposici\u00f3n libre.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos catorce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Tribunal de las pruebas selectivas, previstas en el art\u00edculo 312, ser\u00e1 nombrado por el Consejo General del Poder Judicial y estar\u00e1 compuesto en la forma prevista en el art\u00edculo 304 .Cuando se trate de pruebas para la promoci\u00f3n a la categor\u00eda de Magistrado especialista de lo contencioso-administrativo y de lo social, ser\u00e1 la establecida en el indicado art\u00edculo, si bien sus miembros ser\u00e1n elegidos entre especialistas en Derecho P\u00fablico o Laboral, respectivamente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos quince\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las oposiciones y concursos para cubrir las vacantes de la Carrera Judicial del Secretario y del resto del personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia ser\u00e1n convocadas, a instancia de la Comunidad Aut\u00f3noma en cuyo \u00e1mbito territorial se produzcan las vacantes, por el \u00f3rgano competente y de acuerdo con lo dispuesto en esta Ley.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>Del nombramiento y posesi\u00f3n de los Jueces y Magistrados</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos diecis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces ser\u00e1n nombrados, mediante Orden, por el Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>2. Los Magistrados y los Presidentes ser\u00e1n nombrados por Real Decreto, a propuesta de dicho Consejo.</p>\n<p>3. La presentaci\u00f3n a Real Decreto se har\u00e1 por el Ministro de Justicia, que refrendar\u00e1 el nombramiento.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos diecisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los nombramientos se remitir\u00e1n al Presidente del Tribunal o Audiencia a quien corresponda dar o mandar dar posesi\u00f3n a los nombrados.</p>\n<p>2. Tambi\u00e9n se comunicar\u00e1 a \u00e9stos y a los Presidentes del Tribunal o Audiencia de su destino anterior.</p>\n<p>3. Cuando los Presidentes de la Sala y Secci\u00f3n o Jueces cesen en su destino, por ser nombrados para otro cargo, elaborar\u00e1n un alarde o relaci\u00f3n de los asuntos que queden pendientes en el respectivo \u00f3rgano, consignando la fecha de su iniciaci\u00f3n y el estado en que se hallen, remitiendo copia al Presidente del Tribunal o de la Audiencia.</p>\n<p>4. Al tomar posesi\u00f3n, el nuevo titular del \u00f3rgano, examinar\u00e1 el alarde elaborado por el anterior, suscribi\u00e9ndolo en caso de conformidad.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos dieciocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los miembros de la Carrera Judicial prestar\u00e1n, antes de posesionarse del primer destino, el siguiente juramento o promesa:</p>\n<p>\u00abJuro (o prometo) guardar y hacer guardar fielmente y en todo tiempo la Constituci\u00f3n y el resto del ordenamiento jur\u00eddico, lealtad a la Corona, administrar recta e imparcial justicia y cumplir mis deberes judiciales frente a todos.\u00bb</p>\n<p>2. El mismo juramento o promesa se prestar\u00e1 antes de posesionarse del primer destino que implique ascenso de categor\u00eda en la carrera.</p>\n<p>Art\u00edculo trescientos diecinueve</p>\n<p>1. Los Presidentes, Magistrados y Jueces se presentaran a tomar posesi\u00f3n de sus respectivos cargos dentro de los veinte d\u00edas naturales siguientes al de la fecha de la publicaci\u00f3n de su nombramiento en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Para los destinados a la misma poblaci\u00f3n en que hubieran servido el cargo, el plazo ser\u00e1 de ocho d\u00edas. Los que hayan de jurar o prometer el cargo tomaran posesi\u00f3n dentro de los tres d\u00edas siguientes al del juramento o promesa.</p>\n<p>2. El Consejo General del Poder Judicial podr\u00e1 prorrogar tales plazos, mediando justa causa.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veinte\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La toma de posesi\u00f3n del Presidente, Presidentes de Sala y Magistrados de los Tribunales y Audiencias se har\u00e1 en audiencia p\u00fablica ante la Sala de Gobierno del Tribunal al que fueren destinados o ante la del Tribunal Superior de Justicia en la Comunidad Aut\u00f3noma correspondiente.</p>\n<p>2. Los Magistrados del Tribunal Supremo y de los Tribunales Superiores de Justicia que fuesen nombrados sin haber pertenecido con anterioridad a la Carrera Judicial, en el mismo acto de su toma de posesi\u00f3n ante las Salas de Gobierno respectivas, prestar\u00e1n el juramento o promesa en los terminos previstos en el art\u00edculo 318.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veintiuno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces prestar\u00e1n el juramento o promesa, cuando proceda, ante la Sala de Gobierno del Tribunal o Audiencia a que pertenezca el Juzgado para el que hayan sido nombrados y, asimismo, en audiencia p\u00fablica.</p>\n<p>2. La posesi\u00f3n ser\u00e1 en el Juzgado al que fueren destinados, en audiencia p\u00fablica y con asistencia del personal del Juzgado. Dar\u00e1 la posesi\u00f3n el Juez que estuviere ejerciendo la jurisdicci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veintid\u00f3s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El que se negare a prestar juramento o promesa o sin justa causa dejare de tomar posesi\u00f3n se entender\u00e1 que renuncia al cargo y a la Carrera Judicial.</p>\n<p>2. El Presidente del Tribunal o Audiencia dar\u00e1 cuenta al Consejo General del juramento o promesa y posesi\u00f3n o, en su caso, del transcurso del tiempo sin hacerlo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veintitr\u00e9s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Si concurriese justo impedimento en la falta de presentaci\u00f3n, podr\u00e1 ser rehabilitado el renunciante. La rehabilitaci\u00f3n se acordar\u00e1 por el Consejo General, a solicitud del interesado.</p>\n<p>2. En tal caso, el rehabilitado deber\u00e1 presentarse a prestar juramento o promesa y posesionarse de su cargo en el plazo que se le se\u00f1ale, que no podr\u00e1 ser superior a la mitad del plazo normal.</p>\n<p>3. Si la plaza a la que fuere destinado hubiere sido cubierta, ser\u00e1 destinado a la que elija, de las correspondientes a su categor\u00eda y para la que re\u00fana las condiciones legales que hubiere quedado desierta en concurso. En otro caso, ser\u00e1 destinado forzoso.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO IV</p>\n<p>De los honores y tratamientos de los Jueces y Magistrados</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veinticuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Presidente y los Magistrados del Tribunal Supremo, el Presidente de la Audiencia Nacional y los de los Tribunales Superiores de Justicia tienen el tratamiento de excelencia. Los Presidentes de las Audiencias Provinciales y dem\u00e1s Magistrados, de se\u00f1or\u00eda ilustr\u00edsima. Los Jueces, el de se\u00f1or\u00eda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veinticinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En los actos de oficio, los Jueces y Magistrados no podr\u00e1n recibir mayor tratamiento que el que corresponda a su empleo efectivo en la Carrera Judicial, aunque lo tuvieren superior en diferente carrera o por otros t\u00edtulos.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO V</p>\n<p>De la provisi\u00f3n de plazas en los Juzgados, en las Audiencias y en los Tribunales Superiores de Justicia</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veintis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La provisi\u00f3n de destinos de la Carrera Judicial se har\u00e1 por concurso, en la forma que determina esta Ley, salvo los de Presidentes de las Audiencias, Tribunales Superiores de Justicia y Audiencia Nacional y Presidentes de Sala y Magistrados del Tribunal Supremo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veintisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. No podr\u00e1n concursar los electos, ni los que se encontraren en una situaci\u00f3n de las previstas en esta Ley que se lo impida.</p>\n<p>2. Tampoco podr\u00e1n concursar los Jueces y Magistrados que no lleven el tiempo que reglamentariamente se determine, que no podr\u00e1 ser inferior a un a\u00f1o, en destino al que hubieren accedido voluntariamente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veintiocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La Ley que fije la planta determinar\u00e1 los criterios para clasificar los Juzgados y establecer la categor\u00eda de quienes deban servirlos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos veintinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los concursos para la provisi\u00f3n de los Juzgados se resolver\u00e1n en favor de quienes, ostentando la categor\u00eda necesaria, tengan mejor puesto en el escalaf\u00f3n.</p>\n<p>2. Los concursos para la provisi\u00f3n de los Juzgados de lo Contencioso-Administrativo y de lo Social se resolver\u00e1n en favor de quienes, ostentando la categor\u00eda de Magistrado especialista en dicho orden jurisdiccional, tengan mejor puesto en el escalaf\u00f3n. En su defecto, se cubrir\u00e1n con Magistrados que hayan prestado, al menos, cinco a\u00f1os de servicios en el orden contencioso-administrativo o social; y a falta de \u00e9stos, de acuerdo con lo previsto en la regla general del apartado primero.</p>\n<p>3. Para la provisi\u00f3n de los Juzgados de Menores se aplicar\u00e1 la regla general establecida en el apartado primero de este art\u00edculo, aunque tendr\u00e1n preferencia quienes acrediten la especializaci\u00f3n correspondiente en el Centro de Estudios Judiciales, seg\u00fan se determine reglamentariamente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los concursos para la provisi\u00f3n de las plazas de Magistrados de las Salas o Secciones de la Audiencia Nacional, de los Tribunales Superiores de Justicia y de las Audiencias se resolver\u00e1n en favor de quienes, ostentando la categor\u00eda necesaria, tengan mejor puesto en el escalaf\u00f3n.</p>\n<p>2. En cada Sala o Secci\u00f3n de lo Contencioso-Administrativo y de lo Social, una de las plazas se reservar\u00e1 a Magistrado especialista en dicho orden jurisdiccional, con preferencia del que ocupe el mejor puesto escalafonal. Si la Sala o Secci\u00f3n se compusiere de cinco o m\u00e1s Magistrados, el numero de plazas cubiertas por este sistema ser\u00e1 de dos.</p>\n<p>3. En la Sala de lo Civil y Penal de los Tribunales Superiores de Justicia, una de cada tres plazas se cubrir\u00e1 con un jurista de reconocido prestigio con m\u00e1s de diez a\u00f1os de ejercicio profesional en la Comunidad Aut\u00f3noma, nombrados a propuesta del Consejo General del Poder Judicial sobre una terna presentada por la asamblea legislativa; las restantes plazas ser\u00e1n cubiertas por Magistrados nombrados a propuesta del Consejo General del Poder Judicial entre los que lleven cinco a\u00f1os en la categor\u00eda y tengan especiales conocimientos en Derecho Civil, Foral o especial, propio de la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Quienes accedieren a un Tribunal Superior de Justicia sin pertenecer con anterioridad a la Carrera Judicial, lo har\u00e1n a los solos efectos de prestar servicios en el mismo, sin que puedan optar ni ser nombrados para destino distinto, salvo su posible promoci\u00f3n al Tribunal Supremo, por el turno de Abogados y otros juristas de reconocida competencia a que se refiere el art\u00edculo 343.</p>\n<p>2. A todos los dem\u00e1s efectos ser\u00e1n considerados miembros de la Carrera Judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los que asciendan a la categor\u00eda de Magistrado mediante prueba selectiva con especializaci\u00f3n en el orden contencioso-administrativo o social, conservar\u00e1n los derechos a concursar a plazas de otros ordenes jurisdiccionales, de acuerdo con su antig\u00fcedad en el escalaf\u00f3n com\u00fan. Para ocupar plaza de su especialidad s\u00f3lo se les computar\u00e1 el tiempo desempe\u00f1ado en \u00e9sta.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las plazas de Presidente de secci\u00f3n de la Audiencia Nacional, de los Tribunales Superiores de Justicia y de las Audiencias se proveer\u00e1n por concurso que se resolver\u00e1 en favor de quienes, ostentando la categor\u00eda de Magistrado, tengan mejor puesto en el escalaf\u00f3n. Por el mismo sistema se proveer\u00e1n las presidencias de Sala en los Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n<p>2. Tendr\u00e1n preferencia quienes hubieren prestado cinco a\u00f1os de servicios en el orden jurisdiccional de que se trate.</p>\n<p>3. No podr\u00e1n acceder a tales Presidencias quienes se encuentren sancionados disciplinariamente por comisi\u00f3n de falta grave o muy grave, cuya anotaci\u00f3n en el expediente no hubiere sido cancelada.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las plazas que quedaren vacantes por falta de solicitantes se proveer\u00e1n por los que sean promovidos o asciendan a la categor\u00eda necesaria, con arreglo al turno que corresponda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las plazas de Presidentes de Salas de la Audiencia Nacional se proveer\u00e1n, a propuesta del Consejo General del Poder Judicial, con Magistrados del Tribunal Supremo o con quienes sean promovidos a esta categor\u00eda.</p>\n<p>2. La Presidencia de la Audiencia Nacional se proveer\u00e1 por el Consejo General del Poder Judicial, por un per\u00edodo de cinco a\u00f1os, entre Magistrados del Tribunal Supremo, con tres a\u00f1os de servicios prestados en la categor\u00eda, que re\u00fanan las condiciones id\u00f3neas para el cargo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Presidentes de las Audiencias Provinciales ser\u00e1n nombrados por un per\u00edodo de cinco a\u00f1os, a propuesta del Consejo General del Poder Judicial, entre los Magistrados que lo soliciten, de entre los que llevan diez a\u00f1os de servicios en la Carrera.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Presidentes de los Tribunales Superiores de Justicia se nombrar\u00e1n por un per\u00edodo de cinco a\u00f1os, a propuesta del Consejo General del Poder Judicial entre Magistrados que hubieren prestado diez a\u00f1os de servicios en la categor\u00eda, lo hubieren solicitado y lleven, al menos, veinte a\u00f1os perteneciendo a la Carrera Judicial.</p>\n<p>2. El nombramiento de Presidente de un Tribunal Superior de Justicia tendr\u00e1 efectos desde su publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, sin perjuicio de la preceptiva publicaci\u00f3n en el \u00abBolet\u00edn Oficial de la Comunidad Aut\u00f3noma\u00bb.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Presidentes de la Audiencia Nacional, de los Tribunales Superiores de Justicia y de las Audiencias cesaran por alguna de las causas siguientes:</p>\n<p>1.\u00ba Por expiraci\u00f3n de su mandato, salvo que sean confirmados en el cargo por sucesivos per\u00edodos de cinco a\u00f1os.</p>\n<p>2.\u00ba Por dimisi\u00f3n, aceptada por el Consejo General.</p>\n<p>3.\u00ba Por resoluci\u00f3n acordada en expediente disciplinario.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos treinta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Presidente de la Audiencia Nacional quedara, cuando cese en su cargo, adscrito al Tribunal Supremo hasta que obtenga plaza en el mismo en propiedad.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Presidentes de los Tribunales Superiores y de las Audiencias Provinciales que cesaren en su cargo continuar\u00e1n en servicio activo y quedar\u00e1n adscritos, a su elecci\u00f3n, al Tribunal o Audiencia en que cesen o a aquel del que procedieren, y ser\u00e1n destinados para ocupar la primera vacante que se produzca en la Audiencia o Tribunal a que estuvieren adscritos si no obtuvieren otra plaza a su instancia con anterioridad.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Para la provisi\u00f3n de las plazas de Presidente de los Tribunales Superiores de Justicia y de las Audiencias, en aquellas Comunidades Aut\u00f3nomas que gocen de Derecho Civil Especial o Foral, as\u00ed como de idioma oficial propio, el Consejo General del Poder Judicial valorar\u00e1 como m\u00e9rito la especializaci\u00f3n de estos Derechos Civil Especial o Foral y el conocimiento del idioma propio de la Comunidad.</p>\n<p>2. Reglamentariamente se determinar\u00e1n los criterios de valoraci\u00f3n sobre el conocimiento del idioma y el Derecho Civil Especial o Foral de las referidas Comunidades Aut\u00f3nomas, como m\u00e9rito preferente en los concursos para \u00f3rganos jurisdiccionales de su territorio.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VI</p>\n<p>De la provisi\u00f3n de plazas en el Tribunal Supremo</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Presidentes de Sala del Tribunal Supremo se nombraran, a propuesta del Consejo General del Poder Judicial, entre Magistrados de dicho Tribunal que cuenten con tres a\u00f1os de servicios en la categor\u00eda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En las distintas Salas del Tribunal, de cada cinco plazas de sus Magistrados, cuatro se proveer\u00e1n entre miembros de la Carrera Judicial con diez a\u00f1os, al menos, de servicios en la categor\u00eda de Magistrado y no menos de veinte en la Carrera, y la quinta entre Abogados y otros juristas, todos ellos de reconocida competencia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>De cada cuatro plazas reservadas a la Carrera Judicial, corresponder\u00e1n:</p>\n<p>a) Dos a Magistrados que hubieran accedido a la categor\u00eda mediante las correspondientes pruebas selectivas en los ordenes jurisdiccionales civil y penal y de especializaci\u00f3n en los ordenes jurisdiccionales contencioso-administrativo y social. En este turno s\u00f3lo se exigir\u00e1n quince a\u00f1os en la carrera y cinco en la categor\u00eda.</p>\n<p>b) Dos a Magistrados que reunieren las condiciones generales para el acceso al Tribunal Supremo se\u00f1aladas en el art\u00edculo anterior.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Podr\u00e1n ser nombrados Magistrados del Tribunal Supremo los abogados y juristas de prestigio que, cumpliendo los requisitos exigidos para ello, re\u00fanan m\u00e9ritos suficientes a juicio del Consejo General del Poder Judicial y hayan desempe\u00f1ado su actividad profesional por tiempo superior a veinte a\u00f1os, preferentemente en la rama del Derecho correspondiente al orden jurisdiccional de la Sala para la que hubieren de ser designados.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando el numero de Magistrados de una Sala no sea m\u00faltiplo de cinco, se adjudicar\u00e1 una plaza m\u00e1s al grupo b) del art\u00edculo 344; al grupo a) del mismo art\u00edculo; o al grupo de juristas de prestigio, sucesivamente y por este orden.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Quienes tuvieren acceso al Tribunal Supremo sin pertenecer con anterioridad a la Carrera Judicial, se incorporar\u00e1n al escalaf\u00f3n de la misma ocupando el \u00faltimo puesto en la categor\u00eda de Magistrados del Tribunal Supremo. Se les reconocer\u00e1, a todos los efectos, veinte a\u00f1os de servicios.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VII</p>\n<p>De la situaci\u00f3n de los Jueces y Magistrados</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados pueden hallarse en alguna de las situaciones siguientes:</p>\n<p>1. Servicio activo.</p>\n<p>2. Servicios especiales.</p>\n<p>3. Excedencia voluntaria o forzosa.</p>\n<p>4. Suspensi\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cuarenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados se encuentran en situaci\u00f3n de servicio activo cuando ocupan plaza correspondiente a la Carrera Judicial, est\u00e1n pendientes de la toma de posesi\u00f3n en otro destino o les ha sido conferida comisi\u00f3n de servicio con car\u00e1cter temporal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Podr\u00e1n conferirse comisiones de servicio a los Jueces y Magistrados para participar en misiones de cooperaci\u00f3n jur\u00eddica internacional o para prestar servicios en el Ministerio de Justicia, en el Consejo General del Poder Judicial o en otro Juzgado o Tribunal.</p>\n<p>2. Las comisiones de servicio tendr\u00e1n una duraci\u00f3n m\u00e1xima de seis meses y no ser\u00e1n prorrogables, siendo requisito para su otorgamiento, adem\u00e1s de la previa conformidad del interesado, el prevalente inter\u00e9s del servicio debidamente motivado y el informe de los superiores jer\u00e1rquicos de las plazas afectadas por la comisi\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados pasar\u00e1n a la situaci\u00f3n de servicios especiales:</p>\n<p>a) Cuando sean autorizados para realizar una misi\u00f3n por per\u00edodo superior a seis meses en Organismos Internacionales, Gobiernos o Entidades p\u00fablicas extranjeras o en programas de cooperaci\u00f3n internacional.</p>\n<p>b) Cuando adquieran la condici\u00f3n de funcionarios al servicio de Organismos Internacionales o de car\u00e1cter supranacional.</p>\n<p>c) Cuando sean adscritos al servicio del Tribunal Constitucional o del Defensor del Pueblo.</p>\n<p>d) Cuando cumplan el servicio militar o la prestaci\u00f3n sustitutoria equivalente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Se considerar\u00e1 en situaci\u00f3n de servicios especiales al Juez o Magistrado en el que se de alguna de las siguientes condiciones:</p>\n<p>a) Cuando sean nombrados miembros del Gobierno o de los Consejos de Gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas.</p>\n<p>b) Cuando sean nombrados Presidente del Tribunal Supremo o Fiscal General del Estado.</p>\n<p>c) Cuando sean elegidos por las Cortes Generales para formar parte de los \u00f3rganos constitucionales u otros cuya elecci\u00f3n corresponda a las C\u00e1maras.</p>\n<p>d) Cuando accedan a la condici\u00f3n de Diputado o Senador de las Cortes Generales, o miembro de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas.</p>\n<p>e) Cuando presten servicio en virtud de nombramiento por Real Decreto en la Presidencia del Gobierno o en el Ministerio de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y tres",
            "desc": "\n",
            "content": "<p>1. A los miembros de la Carrera Judicial en situaci\u00f3n de servicios especiales se les computar\u00e1 el tiempo que permanezcan en tal situaci\u00f3n a efectos de ascensos, antig\u00fcedad y derechos pasivos, y tendr\u00e1n derecho a la reserva de plaza y localidad de destino que ocupasen. En todos los casos recibir\u00e1n las retribuciones del puesto o cargo efectivo que desempe\u00f1en y no las que les correspondan como funcionarios, sin perjuicio del derecho a la percepci\u00f3n de la antig\u00fcedad que pudieran tener reconocida como funcionarios.</p>\n<p>2. Los Diputados, Senadores y los miembros de las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas que pierdan dicha condici\u00f3n por disoluci\u00f3n de la correspondiente C\u00e1mara o terminaci\u00f3n del mandato de la misma, podr\u00e1n permanecer en la situaci\u00f3n de servicios especiales, hasta su nueva constituci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados que fueren nombrados para cargo pol\u00edtico o de confianza de car\u00e1cter no permanente deber\u00e1n comunicar al Consejo General del Poder Judicial la aceptaci\u00f3n o renuncia del cargo para el que hubieren sido nombrados dentro de los ocho d\u00edas siguientes a la publicaci\u00f3n del nombramiento en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb o de la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>2. La aceptaci\u00f3n o la toma de posesi\u00f3n del expresado cargo determinar\u00e1 autom\u00e1ticamente la situaci\u00f3n de servicios especiales del nombrado, con aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen prescrito en el art\u00edculo 353.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Sin perjuicio de lo establecido en el art\u00edculo 352, 2, d), quienes est\u00e9n en situaci\u00f3n de servicios especiales deber\u00e1n incorporarse a su plaza o a la que durante esta situaci\u00f3n hubiesen obtenido, dentro del plazo de veinte d\u00edas, a contar desde el siguiente al del cese en el cargo o desde la fecha de licencia. De no hacerlo as\u00ed, pasar\u00e1n autom\u00e1ticamente a la situaci\u00f3n de excedencia voluntaria por inter\u00e9s particular.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La excedencia forzosa se producir\u00e1 por supresi\u00f3n de la plaza de que sea titular el Juez o Magistrado, cuando signifique el cese obligado en el servicio activo.</p>\n<p>2. Los excedentes forzosos gozar\u00e1n de la plenitud de sus derechos econ\u00f3micos y tendr\u00e1n derecho al abono, a todos los efectos, del tiempo transcurrido en dicha situaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Proceder\u00e1 declarar en situaci\u00f3n de excedencia voluntaria a los miembros de la Carrera Judicial cuando se encuentren en situaci\u00f3n de servicio activo en un Cuerpo o Escala de las Administraciones P\u00fablicas o de la Carrera Fiscal, o pasen a prestar servicios en Organismos o Entidades del sector p\u00fablico, y no les corresponda quedar en otra situaci\u00f3n.</p>\n<p>2. Los miembros de la Carrera Judicial tendr\u00e1n derecho a un periodo de excedencia voluntaria, no superior a tres a\u00f1os, para atender al cuidado de cada hijo a contar desde la fecha de nacimiento de \u00e9ste. Los sucesivos hijos dar\u00e1n derecho a un nuevo per\u00edodo de excedencia que, en su caso, pondr\u00e1 fin al que se viniera disfrutando. Cuando el padre y la madre trabajen, s\u00f3lo uno de ellos podr\u00e1 ejercer este derecho.</p>\n<p>3. Podr\u00e1 concederse igualmente la excedencia voluntaria a los miembros de la Carrera Judicial cuando lo soliciten por inter\u00e9s particular. En este supuesto no podr\u00e1 declararse la excedencia voluntaria hasta haber completado tres a\u00f1os de servicios efectivos desde que se accedi\u00f3 a la Carrera Judicial o desde el reingreso, y en ella no se podr\u00e1 permanecer m\u00e1s de diez a\u00f1os continuados ni menos de dos a\u00f1os.</p>\n<p>4. Los miembros de la Carrera Judicial que deseen participar como candidatos en elecciones generales, auton\u00f3micas o locales deber\u00e1n solicitar la excedencia voluntaria. Si fueren elegidos para el cargo, pasar\u00e1n a la situaci\u00f3n que legalmente les corresponda de conformidad con lo prescrito en esta ley; en caso contrario podr\u00e1n solicitar el reingreso en el servicio activo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los miembros de la Carrera Judicial en excedencia voluntaria no devengar\u00e1n retribuciones ni les ser\u00e1 computable el tiempo permanecido en tal situaci\u00f3n a efectos de ascensos, antig\u00fcedad y derechos pasivos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos cincuenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Juez o Magistrado declarado suspenso quedar\u00e1 privado temporalmente del ejercicio de sus funciones.</p>\n<p>2. La suspensi\u00f3n puede ser provisional o definitiva y tendr\u00e1 lugar en los casos y en la forma establecidos en esta Ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El suspenso provisional tendr\u00e1 derecho a percibir en esta situaci\u00f3n el 75 por 100 de las retribuciones b\u00e1sicas y la totalidad de las retribuciones por raz\u00f3n familiar. No se les acreditar\u00e1 haber alguno en caso de incomparecencia o rebeld\u00eda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El tiempo de suspensi\u00f3n provisional que tenga su origen en un procedimiento disciplinario no podr\u00e1 exceder de seis meses, salvo caso de paralizaci\u00f3n de aquel imputable al interesado. Esta circunstancia determinar\u00e1 la p\u00e9rdida de toda retribuci\u00f3n hasta que el expediente sea resuelto.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando la suspensi\u00f3n no sea declarada definitiva ni se acuerde la separaci\u00f3n, el tiempo de duraci\u00f3n de aqu\u00e9lla se computar\u00e1 como de servicio activo y se acordar\u00e1 la inmediata reincorporaci\u00f3n del suspenso a su plaza, con reconocimiento de todos los derechos econ\u00f3micos y dem\u00e1s que procedan desde la fecha en que tuvo efecto la suspensi\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La suspensi\u00f3n tendr\u00e1 car\u00e1cter definitivo cuando se imponga en virtud de condena o como sanci\u00f3n disciplinaria. Ser\u00e1 de abono el tiempo de suspensi\u00f3n provisional.</p>\n<p>2. La suspensi\u00f3n definitiva, impuesta como condena o como sanci\u00f3n disciplinaria superior a seis meses, implicar\u00e1 la p\u00e9rdida del destino, y la vacante se cubrir\u00e1 en forma ordinaria.</p>\n<p>3. En todo caso, la suspensi\u00f3n definitiva supondr\u00e1 la privaci\u00f3n de todos los derechos inherentes a la condici\u00f3n de Juez o Magistrado hasta que, en su caso, fuere reintegrado el suspenso al servicio activo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El reingreso en el servicio activo de los excedentes forzosos se har\u00e1 por orden de mayor tiempo en esta situaci\u00f3n, sin necesidad de solicitud del interesado y con ocasi\u00f3n de la primera vacante para la que re\u00fana las condiciones legales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El reingreso de los excedentes voluntarios deber\u00e1 ir precedido de solicitud dirigida al Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>2. Reglamentariamente se establecer\u00e1n los documentos que deber\u00e1n acompa\u00f1arse y los informes que, en su caso, deban ser interesados, seg\u00fan que la excedencia voluntaria sea o no por inter\u00e9s particular.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los suspensos definitivamente deber\u00e1n solicitar el reingreso al servicio activo en el plazo de diez d\u00edas desde la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo de suspensi\u00f3n. El transcurso de este plazo sin que el interesado solicite el reingreso motivar\u00e1 la declaraci\u00f3n de excedencia voluntaria por inter\u00e9s particular, con efectos desde la fecha en que finalizara el per\u00edodo de suspensi\u00f3n.</p>\n<p>2. Reglamentariamente se establecer\u00e1n los documentos que deber\u00e1n acompa\u00f1arse y los informes que deban ser solicitados.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El reingreso de los excedentes voluntarios y suspensos exigir\u00e1 declaraci\u00f3n de aptitud por el Consejo General, que se ajustar\u00e1 a lo prevenido en esta ley sobre condiciones que deben reunirse para el ingreso en la Carrera Judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los que hayan de reingresar al servicio activo deber\u00e1n participar en cuantos concursos se anuncien para la provisi\u00f3n de plazas de su categor\u00eda, hasta obtener destino en propiedad. Si no lo hicieran, quedar\u00e1 sin efecto la declaraci\u00f3n de aptitud y, de no estar ya en ella, ser\u00e1n declarados en situaciones de excedencia voluntaria por inter\u00e9s particular.</p>\n<p>2. Los excedentes forzosos gozar\u00e1n de preferencia, por una sola vez, para ocupar vacante en la poblaci\u00f3n donde serv\u00edan cuando se produjo el cese en el servicio activo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos sesenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La concurrencia de peticiones para la adjudicaci\u00f3n de vacantes, cualquiera que fuere el sistema de su provisi\u00f3n, entre quienes deban reingresar al servicio activo, se resolver\u00e1 por el siguiente orden de prelaci\u00f3n:</p>\n<p>1.\u00ba Excedentes forzosos.</p>\n<p>2.\u00ba Suspensos.</p>\n<p>3.\u00ba Rehabilitados.</p>\n<p>4.\u00ba Excedentes voluntarios.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO VIII</p>\n<p>De las licencias y permisos</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados residir\u00e1n en la poblaci\u00f3n donde tenga su sede el Juzgado o Tribunal que sirvan y no podr\u00e1n ausentarse de la circunscripci\u00f3n en que ejerzan sus funciones, excepto cuando lo exija el cumplimiento de sus deberes judiciales o usen de licencia o permiso.</p>\n<p>2. La Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia podr\u00e1 autorizar por causas justificadas la residencia en lugar distinto, siempre que sea compatible con el exacto cumplimiento de las tareas propias del cargo.</p>\n<p>3. No se considerar\u00e1n ausencias a los efectos de este art\u00edculo los desplazamientos fuera de su sede que efect\u00faen los Magistrados o Jueces que no sean \u00fanicos o no se encuentren de guardia, desde el final de las horas de audiencia el s\u00e1bado o v\u00edspera de fiesta, hasta el comienzo de la audiencia del primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados tendr\u00e1n derecho a un permiso anual de un mes de vacaciones, excepto los destinados en las islas Canarias, que podr\u00e1n acumular en un solo per\u00edodo las vacaciones correspondientes a dos a\u00f1os.</p>\n<p>2. Los Presidentes de Sala y Magistrados del Tribunal Supremo y del resto de los Tribunales disfrutar\u00e1n de este permiso durante el mes de agosto; se except\u00faa aqu\u00e9llos a quienes corresponda formar la Sala prevista en el art\u00edculo 180.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El permiso anual de vacaciones podr\u00e1 denegarse para el tiempo en que se solicite cuando por los asuntos pendientes en un Juzgado o Tribunal, por la acumulaci\u00f3n de peticiones de licencias en el territorio o por otras circunstancias excepcionales, pudiera perjudicarse el regular funcionamiento de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados tendr\u00e1n derecho a licencias por raz\u00f3n de matrimonio de quince d\u00edas de duraci\u00f3n y de catorce semanas en caso de parto.</p>\n<p>2. Tendr\u00e1n tambi\u00e9n derecho a licencia, sin limitaci\u00f3n de sus haberes, para realizar estudios relacionados con la funci\u00f3n judicial, previo informe favorable del Presidente del Tribunal correspondiente, que tendr\u00e1 en cuenta las necesidades del servicio. Finalizada la licencia, se elevar\u00e1 al Consejo General del Poder Judicial memoria de los trabajos realizados, y si su contenido no fuera bastante para justificarla, se compensar\u00e1 la licencia con el tiempo que se determine de las vacaciones del interesado.</p>\n<p>3. Tambi\u00e9n podr\u00e1n disfrutar de permisos de tres d\u00edas, sin que puedan exceder de seis permisos en el a\u00f1o natural, ni de uno al mes, debi\u00e9ndose justificar la necesidad a los superiores respectivos, de quienes habr\u00e1n de obtener autorizaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El que por hallarse enfermo no pudiera asistir al despacho, lo comunicar\u00e1 al Presidente del que inmediatamente dependa, y de persistir la enfermedad mas de cinco d\u00edas, tendr\u00e1 que solicitar licencia acreditando aqu\u00e9lla y la previsi\u00f3n m\u00e9dica sobre el tiempo preciso para su restablecimiento.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las licencias por enfermedad, transcurrido el sexto mes, s\u00f3lo dar\u00e1n derecho al percibo de las retribuciones b\u00e1sicas y por raz\u00f3n de familia, sin perjuicio de su complemento, en lo que corresponda, con arreglo al r\u00e9gimen de seguridad social aplicable.</p>\n<p>2. Las licencias para realizar estudios en general dar\u00e1n derecho a percibir las retribuciones b\u00e1sicas y por raz\u00f3n de familia.</p>\n<p>3. Las licencias por enfermedad, hasta el sexto mes inclusive, y las dem\u00e1s licencias y permisos no afectar\u00e1n al r\u00e9gimen retributivo de quien los disfrute o los haya obtenido.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando circunstancias excepcionales lo impongan, podr\u00e1 suspenderse o revocarse el disfrute de las licencias o de los permisos, orden\u00e1ndose a los Jueces y Magistrados la incorporaci\u00f3n al Juzgado o Tribunal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Reglamentariamente se desarrollar\u00e1 el r\u00e9gimen jur\u00eddico de las licencias y permisos, determinando la autoridad a quien corresponde otorgarlos y su duraci\u00f3n, y cuanto no se halle establecido en la presente ley.</p>\n<p>T\u00cdTULO II</p>\n<p>De la independencia judicial</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De la inamovilidad de los Jueces y Magistrados</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Gozar\u00e1n de inamovilidad los Jueces y Magistrados que desempe\u00f1en cargos judiciales.</p>\n<p>2. Los que hayan sido nombrados por plazo determinado gozar\u00e1n de inamovilidad s\u00f3lo por ese tiempo.</p>\n<p>3. Los casos de renuncia, excedencia, traslado y promoci\u00f3n se regir\u00e1n por sus normas espec\u00edficas establecidas en esta ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos setenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La condici\u00f3n de Jueces o Magistrados se perder\u00e1 por las siguientes causas:</p>\n<p>a) Por renuncia a la Carrera Judicial. Se entender\u00e1n incursos en este supuesto los previstos en los 322 y 357-3.</p>\n<p>b) Por p\u00e9rdida de la nacionalidad espa\u00f1ola.</p>\n<p>c) En virtud de sanci\u00f3n disciplinaria de separaci\u00f3n de la Carrera Judicial.</p>\n<p>d) Por imposici\u00f3n de pena principal o accesoria de separaci\u00f3n del cargo judicial, inhabilitaci\u00f3n absoluta o especial para cargo p\u00fablico. Los Tribunales que dictaren estas sentencias remitir\u00e1n testimonio de ellas al Consejo General del Poder Judicial, una vez que hubieren ganado firmeza.</p>\n<p>e) Por haber incurrido en alguna de las causas de incapacidad, salvo que proceda su jubilaci\u00f3n.</p>\n<p>f) Por jubilaci\u00f3n.</p>\n<p>2. La separaci\u00f3n en los casos previstos en las letras b), c), d) y e) del apartado anterior se acordar\u00e1 previo expediente, con intervenci\u00f3n del Ministerio Fiscal.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los que hubieren perdido la condici\u00f3n de Juez o Magistrado por alguna de las causas previstas en los apartados a), b) y c) del art\u00edculo 379 de esta ley, podr\u00e1n solicitar del Consejo General del Poder Judicial su rehabilitaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La rehabilitaci\u00f3n se conceder\u00e1 por el Consejo General del Poder Judicial, cuando se acredite el cese definitivo o la inexistencia, en su caso, de la causa que dio lugar a la separaci\u00f3n, valorando las circunstancias de todo orden.</p>\n<p>2. Si la rehabilitaci\u00f3n se denegare, no podr\u00e1 iniciarse nuevo procedimiento para obtenerla en los tres a\u00f1os siguientes, plazo que se computar\u00e1 a partir de la resoluci\u00f3n denegatoria inicial del Consejo General del Poder Judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Juez o Magistrado que hubiere sido rehabilitado ser\u00e1 destinado con arreglo a lo dispuesto en esta ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La suspensi\u00f3n de los Jueces y Magistrados s\u00f3lo tendr\u00e1 lugar en los casos siguientes:</p>\n<p>1.\u00ba Cuando se hubiere declarado haber lugar a proceder contra ellos por delitos cometidos en el ejercicio de sus funciones.</p>\n<p>2.\u00ba Cuando por cualquier otro delito doloso se hubiere dictado contra ellos auto de prisi\u00f3n, de libertad bajo fianza o de procesamiento.</p>\n<p>3.\u00ba Cuando se decretare en expediente disciplinario o de incapacidad, ya con car\u00e1cter provisional, ya definitivo.</p>\n<p>4.\u00ba Por sentencia firme condenatoria en que se imponga como pena principal o accesoria la de suspensi\u00f3n, cuando no procediere la separaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En los supuestos de los dos primeros apartados del art\u00edculo anterior, el Juez o Tribunal que conociera de la causa lo comunicar\u00e1 al Consejo General del Poder Judicial, quien har\u00e1 efectiva la suspensi\u00f3n, previa audiencia del Ministerio Fiscal.</p>\n<p>2. En el caso del apartado 4, el Tribunal remitir\u00e1 testimonio de la sentencia al Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>3. La suspensi\u00f3n durar\u00e1, en los casos de los apartados 1 y 2 del art\u00edculo anterior, hasta que recaiga en la causa sentencia absolutoria o auto de sobreseimiento. En los dem\u00e1s casos, por todo el tiempo a que se extienda la pena, sanci\u00f3n o medida cautelar.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados s\u00f3lo podr\u00e1n ser jubilados:</p>\n<p>1.\u00ba Por edad.</p>\n<p>2.\u00ba Por incapacidad permanente para el ejercicio de sus funciones.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La jubilaci\u00f3n por edad es forzosa y se decretar\u00e1 con la antelaci\u00f3n suficiente para que el cese en la funci\u00f3n se produzca efectivamente al cumplir la edad de sesenta y cinco a\u00f1os para Jueces y Magistrados de todas las categor\u00edas.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Cuando en un Juez o Magistrado se apreciare incapacidad permanente, la Sala de Gobierno respectiva, por s\u00ed, a instancia del Ministerio Fiscal o del interesado, formular\u00e1 propuesta de jubilaci\u00f3n al Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>2. El expediente de jubilaci\u00f3n por incapacidad permanente podr\u00e1 ser iniciado, asimismo, por el Consejo General de oficio o a instancia del Ministerio Fiscal.</p>\n<p>3. Los jubilados por incapacidad permanente podr\u00e1n ser rehabilitados y volver al servicio activo si acreditaren haber desaparecido la causa que hubiere motivado la jubilaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los procedimientos de separaci\u00f3n, traslado, jubilaci\u00f3n por incapacidad permanente y rehabilitaci\u00f3n se formar\u00e1n con audiencia del interesado e informe del Ministerio Fiscal y de la Sala de Gobierno respectiva, sin perjuicio de las dem\u00e1s justificaciones que procedan, y se resolver\u00e1n por el Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De las incompatibilidades y prohibiciones</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos ochenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El cargo de Juez o Magistrado es incompatible:</p>\n<p>1.\u00ba Con el ejercicio de cualquier otra jurisdicci\u00f3n ajena a la del Poder Judicial.</p>\n<p>2.\u00ba Con cualquier cargo de elecci\u00f3n popular o designaci\u00f3n pol\u00edtica del Estado, Comunidades Aut\u00f3nomas, Provincias y dem\u00e1s entidades locales y organismos dependientes de cualquiera de ellos.</p>\n<p>3.\u00ba Con los empleos o cargos dotados o retribuidos por la Administraci\u00f3n del Estado, las Cortes Generales, la Casa Real, Comunidades Aut\u00f3nomas, Provincias, Municipios y cualesquiera entidades, organismo o empresas dependientes de unos u otras.</p>\n<p>4.\u00ba Con los empleos de todas clases en los Tribunales y Juzgados de cualquier orden jurisdiccional.</p>\n<p>5.\u00ba Con todo empleo, cargo o profesi\u00f3n retribuida, salvo la docencia o investigaci\u00f3n jur\u00eddica, as\u00ed como la producci\u00f3n y creaci\u00f3n literaria, art\u00edstica, cient\u00edfica y t\u00e9cnica, y las publicaciones derivadas de aqu\u00e9lla, de conformidad con lo dispuesto en la legislaci\u00f3n sobre incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas.</p>\n<p>6.\u00ba Con el ejercicio de la Abogac\u00eda y de la Procuradur\u00eda.</p>\n<p>7.\u00ba Con todo tipo de asesoramiento jur\u00eddico, sea o no retribuido.</p>\n<p>8.\u00ba Con el ejercicio de toda actividad mercantil, por s\u00ed o por otro.</p>\n<p>9.\u00ba Con las funciones de Director, Gerente, Administrador, Consejero, socio colectivo o cualquier otra que implique intervenci\u00f3n directa, administrativa o econ\u00f3mica en sociedades o empresas mercantiles, p\u00fablicas o privadas, de cualquier g\u00e9nero.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los que ejerciendo cualquier empleo, cargo o profesi\u00f3n de los expresados en el art\u00edculo anterior fueren nombrados Jueces o Magistrados, deber\u00e1n optar, en el plazo de ocho d\u00edas, por uno u otro cargo, o cesar en el ejercicio de la actividad incompatible.</p>\n<p>2. Quienes no hicieren uso de dicha opci\u00f3n en el indicado plazo se entender\u00e1 que renuncian al nombramiento judicial.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. No podr\u00e1n pertenecer simult\u00e1neamente a una misma Sala Magistrados que estuvieren unidos por v\u00ednculo matrimonial o situaci\u00f3n de hecho equivalente, o tuvieren parentesco entre s\u00ed dentro del segundo grado de consanguinidad o afinidad, salvo que existiere m\u00e1s de una Secci\u00f3n, en cuyo caso podr\u00e1n participar en las diversas Secciones.</p>\n<p>2. Esta disposici\u00f3n ser\u00e1 aplicable tambi\u00e9n a los Presidentes de la Audiencia Nacional, Tribunales Superiores de Justicia y Audiencias, as\u00ed como a los Presidentes de Sala, respecto de los Magistrados que dependan de ellos.</p>\n<p>3. Tambi\u00e9n lo ser\u00e1 a los Presidentes y Magistrados de la Sala de lo Penal de la Audiencia Nacional y de las Audiencias Provinciales respecto de los miembros del Ministerio Fiscal destinados en las Fiscal\u00edas correspondientes a dichos Tribunales. Except\u00faanse los destinos de Presidentes de Secci\u00f3n y Magistrados en Audiencias Provinciales en que existan cinco o m\u00e1s Secciones.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Lo dispuesto en el art\u00edculo anterior ser\u00e1 aplicable:</p>\n<p>1.\u00ba A los Presidentes de Sala de la Audiencia Nacional con los Jueces centrales.</p>\n<p>2.\u00ba A los Presidentes de los Tribunales Superiores de Justicia y Audiencias, con los Jueces del territorio de su jurisdicci\u00f3n.</p>\n<p>3.\u00ba A los Magistrados de las Audiencias con los Jueces que dependan del orden jurisdiccional a que aqu\u00e9llos pertenezcan.</p>\n<p>4.\u00ba A los Jueces de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n respecto a los miembros del Ministerio Fiscal destinados en Fiscal\u00edas en cuya demarcaci\u00f3n ejerzan su jurisdicci\u00f3n aqu\u00e9llos, con excepci\u00f3n de los Partidos en que existan diez o m\u00e1s Juzgados de esa clase.</p>\n<p>5.\u00ba A los Presidentes, Magistrados y Jueces respecto de los Secretarios y dem\u00e1s personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia que de ellos dependan directamente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>No podr\u00e1n los Jueces y Magistrados desempe\u00f1ar su cargo:</p>\n<p>1. En las Salas de Tribunales y Juzgados donde ejerzan habitualmente, como Abogado o Procurador, su c\u00f3nyuge o un pariente dentro del segundo grado de consanguinidad o afinidad. Esta incompatibilidad no ser\u00e1 aplicable en las poblaciones donde existan diez o m\u00e1s Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n o Salas con tres o m\u00e1s Secciones.</p>\n<p>2. En una Audiencia Provincial o Juzgado que comprenda dentro de su circunscripci\u00f3n territorial una poblaci\u00f3n en la que, por poseer el mismo, su c\u00f3nyuge o parientes de segundo grado de consanguinidad intereses econ\u00f3micos, tengan arraigo que pueda obstaculizarles el imparcial ejercicio de la funci\u00f3n jurisdiccional. Se except\u00faan las poblaciones superiores a cien mil habitantes en las que radique la sede del \u00f3rgano jurisdiccional.</p>\n<p>3. En una Audiencia o Juzgado en que hayan ejercido la abogac\u00eda o el cargo de procurador en los dos a\u00f1os anteriores, a su nombramiento.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Cuando un nombramiento d\u00e9 lugar a una situaci\u00f3n de incompatibilidad de las previstas en los art\u00edculos anteriores quedar\u00e1 el mismo sin efecto y se destinar\u00e1 con car\u00e1cter forzoso al Juez o Magistrado, sin perjuicio de la responsabilidad disciplinaria en que hubiera podido incurrirse.</p>\n<p>2. Cuando la situaci\u00f3n de incompatibilidad apareciere en virtud de circunstancias sobrevenidas, el Consejo General del Poder Judicial proceder\u00e1 al traslado forzoso del Juez o Magistrado, en el caso del n\u00famero 1 del art\u00edculo anterior, o del \u00faltimo nombrado en los restantes. En su caso podr\u00e1 proponer al Gobierno el traslado del miembro del Ministerio Fiscal incompatible, si fuera de menor antig\u00fcedad en el cargo. El destino forzoso ser\u00e1 a cargo de que no implique cambio de residencia si existiera vacante, y en tal caso \u00e9sta no ser\u00e1 anunciada a concurso de provisi\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>No podr\u00e1n los Jueces o Magistrados pertenecer a partidos pol\u00edticos o sindicatos o tener empleo al servicio de los mismos, y les estar\u00e1 prohibido:</p>\n<p>1.\u00ba Dirigir a los poderes, autoridades y funcionarios p\u00fablicos o corporaciones oficiales, felicitaciones o censuras por sus actos, ni concurrir, en su calidad de miembros del Poder Judicial, a cualesquiera actos o reuniones p\u00fablicos que no tengan car\u00e1cter judicial, excepto aqu\u00e9llas que tengan por objeto cumplimentar al Rey o para las que hubieran sido convocados o autorizados a asistir por el Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>2.\u00ba Tomar en las elecciones legislativas o locales m\u00e1s parte que la de emitir su voto personal. Esto no obstante, ejercer\u00e1n las funciones y cumplimentar\u00e1n los deberes inherentes a sus cargos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados no podr\u00e1n revelar los hechos o noticias referentes a personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas de los que hayan tenido conocimiento en el ejercicio de sus funciones.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La competencia para la autorizaci\u00f3n, reconocimiento o denegaci\u00f3n de compatibilidades, con arreglo a lo dispuesto en este cap\u00edtulo, corresponde al Consejo General del Poder Judicial, previo informe del Presidente del Tribunal o Audiencia respectiva.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>De la inmunidad judicial</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Jueces y Magistrados en servicio activo s\u00f3lo podr\u00e1n ser detenidos por orden de Juez competente o en caso de flagrante delito. En este \u00faltimo caso se tomar\u00e1n las medidas de aseguramiento indispensables y se entregar\u00e1 inmediatamente el detenido al Juez de Instrucci\u00f3n m\u00e1s pr\u00f3ximo.</p>\n<p>2. De toda detenci\u00f3n se dar\u00e1 cuenta, por el medio mas r\u00e1pido, al Presidente del Tribunal o de la Audiencia de quien dependa el Juez o Magistrado. Se tomar\u00e1n por la autoridad judicial que corresponda las prevenciones que procedan para atender a la sustituci\u00f3n del detenido.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo trescientos noventa y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las autoridades civiles y militares se abstendr\u00e1n de intimar a los Jueces y Magistrados y de citarlos para que comparezcan a su presencia.</p>\n<p>Cuando una Autoridad civil o militar precise de datos o declaraciones que pueda facilitar un Juez o Magistrado, y que no se refieran a su cargo o funci\u00f3n, se solicitar\u00e1n por escrito o se recibir\u00e1n en el despacho oficial de aqu\u00e9l, previo aviso.</p>\n<p>2. Cuando se trate de auxilio o cooperaci\u00f3n por raz\u00f3n del cargo o de la funci\u00f3n jurisdiccional, se prestar\u00e1 sin tardanza, salvo que el acto a ejecutar no est\u00e9 legalmente permitido o se perjudique la competencia propia del Juez o Tribunal. La denegaci\u00f3n se comunicar\u00e1 a la autoridad peticionaria con expresi\u00f3n suficiente de la raz\u00f3n que la justifique.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando en la instrucci\u00f3n de una causa penal fuere necesaria la declaraci\u00f3n de un Juez o Magistrado, y esta pudiera prestarse legalmente, no podr\u00e1 excusarse aqu\u00e9l de hacerlo. Si la autoridad judicial que hubiera de recibir la declaraci\u00f3n fuere de categor\u00eda inferior, acudir\u00e1 al despacho oficial del Juez o Magistrado, previo aviso, se\u00f1al\u00e1ndose d\u00eda y hora.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO IV</p>\n<p>Del r\u00e9gimen de asociaci\u00f3n profesional de los Jueces y Magistrados</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>De acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 127 de la Constituci\u00f3n, se reconoce el derecho de libre asociaci\u00f3n profesional de Jueces y Magistrados, que se ejercer\u00e1 de acuerdo con las reglas siguientes:</p>\n<p>1.\u00aa Las asociaciones de Jueces y Magistrados tendr\u00e1n personalidad jur\u00eddica y plena capacidad para el cumplimiento de sus fines.</p>\n<p>2.\u00aa Podr\u00e1n tener como fines l\u00edcitos la defensa de los intereses profesionales de sus miembros en todos los aspectos y la realizaci\u00f3n de actividades encaminadas al servicio de la justicia en general. No podr\u00e1n llevar a cabo actividades pol\u00edticas ni tener vinculaciones con partidos pol\u00edticos o sindicatos.</p>\n<p>3.\u00aa Las asociaciones de Jueces y Magistrados deber\u00e1n tener \u00e1mbito nacional, sin perjuicio de la existencia de Secciones cuyo \u00e1mbito coincida con el de un Tribunal Superior de Justicia.</p>\n<p>4.\u00aa Los Jueces y Magistrados podr\u00e1n libremente asociarse o no a asociaciones profesionales.</p>\n<p>5.\u00aa S\u00f3lo podr\u00e1n formar parte de las mismas quienes ostenten la condici\u00f3n de Jueces y Magistrados en servicio activo. Ning\u00fan Juez o Magistrado podr\u00e1 estar afiliado a m\u00e1s de una asociaci\u00f3n profesional.</p>\n<p>6.\u00aa Las asociaciones profesionales quedaran v\u00e1lidamente constituidas desde que se inscriban en el registro que ser\u00e1 llevado al efecto por el Consejo General del Poder Judicial. La inscripci\u00f3n se practicar\u00e1 a solicitud de cualquiera de los promotores, a la que se acompa\u00f1ar\u00e1 el texto de los estatutos y una relaci\u00f3n de afiliados.</p>\n<p>S\u00f3lo podr\u00e1 denegarse la inscripci\u00f3n cuando la asociaci\u00f3n o sus estatutos no se ajusten a los requisitos legalmente exigidos.</p>\n<p>7.\u00aa Los estatutos deber\u00e1n expresar, como m\u00ednimo, las siguientes menciones:</p>\n<p>a) Nombre de la asociaci\u00f3n.</p>\n<p>b) Fines espec\u00edficos.</p>\n<p>c) Organizaci\u00f3n y representaci\u00f3n de la asociaci\u00f3n. Su estructura interna y funcionamiento deber\u00e1n ser democr\u00e1ticos.</p>\n<p>d) R\u00e9gimen de afiliaci\u00f3n.</p>\n<p>e) Medios econ\u00f3micos y r\u00e9gimen de cuotas.</p>\n<p>f) Formas de elegirse los cargos directivos de la asociaci\u00f3n.</p>\n<p>8. La suspensi\u00f3n o disoluci\u00f3n de las asociaciones profesionales quedar\u00e1 sometida al r\u00e9gimen establecido para el derecho de asociaci\u00f3n en general.</p>\n<p>9. Ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n supletoria las normas reguladoras del derecho de asociaci\u00f3n en general.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO V</p>\n<p>De la independencia econ\u00f3mica</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Estado garantiza la independencia econ\u00f3mica de los Jueces y Magistrados mediante una retribuci\u00f3n adecuada a la dignidad de la funci\u00f3n jurisdiccional.</p>\n<p>2. Tambi\u00e9n garantizar\u00e1 un r\u00e9gimen de Seguridad Social que proteja a los Jueces y Magistrados y a sus familiares durante el servicio activo y la jubilaci\u00f3n.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El r\u00e9gimen de retribuciones de los Jueces y Magistrados se regir\u00e1 por ley, atendiendo para su fijaci\u00f3n a la exclusiva y plena dedicaci\u00f3n a la funci\u00f3n jurisdiccional, a la categor\u00eda y al tiempo de prestaci\u00f3n de servicios. Se retribuir\u00e1, adem\u00e1s, la responsabilidad del cargo y el puesto de trabajo.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Junto a las dem\u00e1s partidas correspondientes a retribuciones de Jueces y Magistrados, los Presupuestos Generales del Estado contendr\u00e1n una consignaci\u00f3n anual para la dotaci\u00f3n de los Jueces de provisi\u00f3n temporal, Jueces de Paz, otras atenciones de personal judicial a que den lugar los preceptos de esta ley y dem\u00e1s exigencias de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>T\u00cdTULO III</p>\n<p>De la responsabilidad de los Jueces y Magistrados</p>\n<p>CAP\u00cdTULO I</p>\n<p>De la responsabilidad penal</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La responsabilidad penal de los Jueces y Magistrados por delitos o faltas cometidos en el ejercicio de las funciones de su cargo se exigir\u00e1 conforme a lo dispuesto en esta ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El juicio de responsabilidad penal contra Jueces y Magistrados podr\u00e1 incoarse por providencia del Tribunal competente o en virtud de querella del Ministerio Fiscal, o del perjudicado u ofendido, o mediante el ejercicio de la acci\u00f3n popular.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando el Tribunal Supremo, por raz\u00f3n de los pleitos o causas de que conozca o por cualquier otro medio, tuviere noticia de alg\u00fan acto de Jueces o Magistrados realizado en el ejercicio de su cargo y que pueda calificarse de delito o falta, lo comunicar\u00e1, oyendo previamente al Ministerio Fiscal, al Tribunal competente, a los efectos de incoaci\u00f3n de la causa. Lo mismo har\u00e1n, en su caso, los Tribunales Superiores de Justicia y Audiencias.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando otras Autoridades judiciales tuvieren conocimiento, a trav\u00e9s de las actuaciones en que intervinieren, de la posible comisi\u00f3n de un delito o falta por un Juez o Magistrado en el ejercicio de su cargo, lo comunicar\u00e1n al Juez o Tribunal competente, o\u00eddo el Ministerio Fiscal, con remisi\u00f3n de los antecedentes necesarios.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando el Consejo General del Poder Judicial, el Gobierno u otro \u00f3rgano o autoridad del Estado o de una Comunidad Aut\u00f3noma considere que un Juez o Magistrado ha realizado, en el ejercicio de su cargo, un hecho que puede ser constitutivo de delito o falta, lo pondr\u00e1 en conocimiento del Ministerio Fiscal por si procediere el ejercicio de la acci\u00f3n penal, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 406.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos diez\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Para que pueda incoarse causa, en virtud de querella del ofendido, o en el caso de ejercerse la acci\u00f3n popular, con el objeto de exigir responsabilidad penal a Jueces o Magistrados, deber\u00e1 preceder un antejuicio con arreglo a los tr\u00e1mites que establecen las leyes procesales y la declaraci\u00f3n de haber lugar a proceder contra ellos.</p>\n<p>2. Del antejuicio conocer\u00e1 el mismo Tribunal que, en su caso, deba conocer de la causa.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO II</p>\n<p>De la responsabilidad civil</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos once\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados responder\u00e1n civilmente por los da\u00f1os y perjuicios que causaren cuando, en el desempe\u00f1o de sus funciones, incurrieren en dolo o culpa.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos doce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La responsabilidad civil podr\u00e1 exigirse a instancia de la parte perjudicada o de sus causahabientes, en el juicio que corresponda.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos trece\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La demanda de responsabilidad civil no podr\u00e1 interponerse hasta que sea firme la resoluci\u00f3n que ponga fin al proceso en que se suponga producido el agravio, ni por quien no haya reclamado oportunamente en el mismo, pudiendo hacerlo.</p>\n<p>2. En ning\u00fan caso la sentencia pronunciada en el juicio de responsabilidad civil alterar\u00e1 la resoluci\u00f3n firme reca\u00edda en el proceso.</p>\n<p>CAP\u00cdTULO III</p>\n<p>De la responsabilidad disciplinaria</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos catorce\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Jueces y Magistrados est\u00e1n sujetos a responsabilidad disciplinaria en los casos y con las garant\u00edas establecidas en esta ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos quince\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La responsabilidad disciplinaria s\u00f3lo podr\u00e1 exigirse por la autoridad competente, mediante el procedimiento establecido en este cap\u00edtulo, incoado ya por propia iniciativa, ya a instancia del agraviado, o en virtud de orden judicial superior, o, a iniciativa del Ministerio Fiscal.</p>\n<p>2. No se podr\u00e1 incoar expediente de responsabilidad disciplinaria en relaci\u00f3n con hechos objeto de causa penal, en tanto \u00e9sta no haya concluido por sobreseimiento o sentencia absolutoria, suspendi\u00e9ndose, en su caso, el tr\u00e1mite del expediente administrativo en curso, si despu\u00e9s de su iniciaci\u00f3n se incoara causa penal por el mismo hecho.</p>\n<p>En tales supuestos, los plazos de prescripci\u00f3n de los que habla el art\u00edculo siguiente de esta ley, comenzar\u00e1n a computarse desde la conclusi\u00f3n de la causa penal.</p>\n<p>3. En ning\u00fan caso un mismo hecho sancionado en causa penal podr\u00e1 ser objeto de un posterior expediente de responsabilidad disciplinaria.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos diecis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las faltas cometidas por los Jueces y Magistrados en el ejercicio de sus cargos podr\u00e1n ser leves, graves o muy graves.</p>\n<p>2. Las faltas leves prescribir\u00e1n a los dos meses; las graves, a los seis meses, y las muy graves, al a\u00f1o desde la fecha de su comisi\u00f3n.</p>\n<p>3. La prescripci\u00f3n se interrumpir\u00e1 en el momento en que se inicie el procedimiento disciplinario.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos diecisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Se considerar\u00e1n faltas muy graves:</p>\n<p>1.\u00ba La infracci\u00f3n de las incompatibilidades establecidas en la presente ley.</p>\n<p>2.\u00ba La intromisi\u00f3n, dirigiendo \u00f3rdenes o presiones de cualquier tipo, en la aplicaci\u00f3n o interpretaci\u00f3n de las leyes que corresponda a cualquier otro \u00f3rgano jurisdiccional.</p>\n<p>3.\u00ba El abandono o el retraso injustificado y reiterado en el desempe\u00f1o de la funci\u00f3n jurisdiccional.</p>\n<p>4.\u00ba La ausencia injustificada, por m\u00e1s de diez d\u00edas, del lugar en que presten sus servicios.</p>\n<p>5.\u00ba Los enfrentamientos graves y reiterados, por causas imputables a los Jueces y Magistrados, con las Autoridades de la circunscripci\u00f3n en que desempe\u00f1en su cargo.</p>\n<p>6.\u00ba Las elecciones u omisiones que generen, conforme al art\u00edculo 411, responsabilidad civil.</p>\n<p>7.\u00ba La comisi\u00f3n de una falta grave cuando hubiere sido anteriormente sancionado por otras dos graves sin que hubieren sido canceladas las anotaciones correspondientes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos dieciocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Se considerar\u00e1n faltas graves:</p>\n<p>1.\u00ba La falta de respeto ostensible a los superiores en el orden jer\u00e1rquico, en su presencia, en escrito que se les dirija o con publicidad.</p>\n<p>2.\u00ba La infracci\u00f3n de las prohibiciones o deberes establecidos en la presente ley.</p>\n<p>3.\u00ba Dejar de promover la exigencia de la responsabilidad disciplinaria que proceda a los Secretarios y personal auxiliar subordinado, cuando conocieren o debieren conocer el incumplimiento grave por los mismos de los deberes que les corresponden.</p>\n<p>4.\u00ba La ausencia injustificada por m\u00e1s de tres d\u00edas del lugar en que presten sus servicios.</p>\n<p>5.\u00ba Corregir la aplicaci\u00f3n o interpretaci\u00f3n del ordenamiento jur\u00eddico hecha por los inferiores en el orden jurisdiccional, salvo cuando administren justicia en virtud de los recursos que las leyes establezcan.</p>\n<p>6.\u00ba El exceso o abuso de autoridad respecto de los Secretarios, Oficiales, Auxiliares y Agentes de los Juzgados y Tribunales y de los miembros del Ministerio Fiscal, Abogados, Procuradores y particulares que acudieren a los mismos en cualquier concepto.</p>\n<p>7.\u00ba La inasistencia injustificada a los juicios o vistas que estuvieran se\u00f1alados, cuando no constituya falta muy grave.</p>\n<p>8.\u00ba El incumplimiento de la obligaci\u00f3n establecida en el apartado 3 del art\u00edculo 317 de esta ley y el retraso o desidia en el despacho de los asuntos que no pueda calificarse como muy grave.</p>\n<p>9.\u00ba La comisi\u00f3n de una falta de car\u00e1cter leve habiendo sido sancionado anteriormente por otras dos leves, cuyas anotaciones no hubieran sido canceladas.</p>\n<p>10.\u00ba La recomendaci\u00f3n de cualesquiera asuntos de que conozcan los Juzgados y Tribunales.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos diecinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Se considerar\u00e1n faltas leves:</p>\n<p>1.\u00ba La falta de respeto a los superiores jer\u00e1rquicos que no constituya falta grave.</p>\n<p>2.\u00ba La desconsideraci\u00f3n con iguales o inferiores en el orden jer\u00e1rquico judicial, con los miembros del Ministerio Fiscal, Abogados y Procuradores, con los Secretarios, Oficiales, Auxiliares y Agentes de los Juzgados y Tribunales o con los particulares que acudieren a los mismos en cualquier concepto.</p>\n<p>3.\u00ba El retraso en el despacho de los asuntos o en su resoluci\u00f3n cuando no constituya falta m\u00e1s grave.</p>\n<p>4.\u00ba La ausencia injustificada por tres d\u00edas o menos del lugar en que presten servicios.</p>\n<p>5.\u00ba Las infracciones o la negligencia en el cumplimiento de los deberes propios de su cargo establecidos en esta ley, cuando no constituya infracci\u00f3n m\u00e1s grave.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veinte\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las sanciones que se puedan imponer a los Jueces y Magistrados por las faltas cometidas en el ejercicio de sus cargos son:</p>\n<p>a) Advertencia.</p>\n<p>b) Reprensi\u00f3n.</p>\n<p>c) Multa de hasta cincuenta mil pesetas.</p>\n<p>d) Suspensi\u00f3n de un mes a un a\u00f1o.</p>\n<p>e) Traslado forzoso.</p>\n<p>f) Separaci\u00f3n.</p>\n<p>2. Las faltas leves s\u00f3lo podr\u00e1n sancionarse con advertencias o reprensi\u00f3n; las graves, con reprensi\u00f3n o multa, y las muy graves, con suspensi\u00f3n, traslado forzoso o separaci\u00f3n.</p>\n<p>3. Las sanciones prescribir\u00e1n a los cuatro meses en los casos de faltas leves, al a\u00f1o en los casos de faltas graves y a los dos a\u00f1os en los casos de faltas muy graves.</p>\n<p>4. El plazo de prescripci\u00f3n se computar\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente al en que adquiera firmeza la resoluci\u00f3n en que se imponga.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veintiuno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Ser\u00e1n competentes para la imposici\u00f3n de sanciones:</p>\n<p>1.\u00ba Para las correspondientes a faltas leves, el Presidente del Tribunal Supremo y los Presidentes de la Audiencia Nacional y de los Tribunales Superiores de Justicia, a los Jueces y Magistrados dependientes de los mismos.</p>\n<p>2.\u00ba Para las correspondientes a faltas graves, las Salas de Gobierno del Tribunal Supremo, de la Audiencia Nacional y de los Tribunales Superiores de Justicia, respectivamente, a los Jueces y Magistrados dependientes de cada una de ellas.</p>\n<p>3.\u00ba Para las correspondientes a faltas muy graves, la comisi\u00f3n disciplinaria del Consejo General del Poder Judicial, salvo las previstas en la regla siguiente.</p>\n<p>4.\u00ba Para las de traslado forzoso y separaci\u00f3n, el Pleno del Consejo General.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veintid\u00f3s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La sanci\u00f3n de advertencia se impondr\u00e1 sin m\u00e1s tr\u00e1mite que la audiencia del interesado, previa, de considerarse necesario, una sumaria informaci\u00f3n.</p>\n<p>2. Las restantes sanciones deber\u00e1n ser impuestas por el procedimiento establecido en los art\u00edculos siguientes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veintitr\u00e9s\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El procedimiento disciplinario se iniciar\u00e1 por Acuerdo de la Sala de Gobierno o Presidente que deban conocer del mismo, o, en su caso, del Consejo General del Poder Judicial. En el acto que mande iniciar el procedimiento se designar\u00e1 un instructor de igual categor\u00eda, al menos, a la de aqu\u00e9l contra el que se dirija el procedimiento. A propuesta del Instructor se designar\u00e1 un Secretario.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veinticuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Instructor podr\u00e1 proponer a la Comisi\u00f3n Disciplinaria del Consejo General, previa citaci\u00f3n de aqu\u00e9l contra el que se dirija el procedimiento, la suspensi\u00f3n provisional del mismo. La propuesta se har\u00e1 por conducto del Presidente o de la Sala de Gobierno, en su caso, y deber\u00e1 darse audiencia al Ministerio Fiscal y al interesado. S\u00f3lo podr\u00e1 acordarse cuando aparezcan indicios racionales de la comisi\u00f3n de una falta muy grave.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veinticinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Instructor practicar\u00e1 cuantas pruebas y actuaciones conduzcan al esclarecimiento de los hechos y a determinar la responsabilidad, con intervenci\u00f3n del Ministerio Fiscal y, en su caso, del interesado.</p>\n<p>2. A la vista de aqu\u00e9llas, el Instructor formular\u00e1, si procediere, pliego de cargos, en el que se expondr\u00e1n los hechos imputados. El pliego de cargos se notificar\u00e1 al interesado para que pueda contestarlo en el plazo de ocho d\u00edas y proponer la prueba que precise, cuya pertinencia ser\u00e1 calificada por el Instructor.</p>\n<p>3. Cumplido lo anterior, el Instructor, previa audiencia del Ministerio Fiscal, formular\u00e1 propuesta de resoluci\u00f3n, de la que se dar\u00e1 traslado al interesado, para que en el plazo de ocho d\u00edas alegue lo que a su derecho convenga. Evacuado dicho tr\u00e1mite, o transcurrido el plazo para ello, se remitir\u00e1 lo actuado a la autoridad que hubiere ordenado iniciar el procedimiento para la decisi\u00f3n que proceda. Cuando esta autoridad entienda procedente una sanci\u00f3n que no est\u00e9 dentro de su competencia, elevar\u00e1 el procedimiento, con su propuesta, a la que sea competente.</p>\n<p>4. Podr\u00e1n las autoridades competentes devolver el expediente al Instructor para que formule pliego de cargos, comprenda otros hechos en el mismo o complete la instrucci\u00f3n.</p>\n<p>5. La duraci\u00f3n del procedimiento sancionador no exceder\u00e1 de seis meses. Cuando, por razones excepcionales, se prolongase por mayor plazo, el Instructor deber\u00e1 dar cuenta cada diez d\u00edas del estado de su tramitaci\u00f3n y de las circunstancias que impiden su conclusi\u00f3n a la autoridad que hubiere mandado proceder.</p>\n<p>6. La resoluci\u00f3n que recaiga deber\u00e1 ser notificada al interesado y al Ministerio Fiscal, quienes podr\u00e1n interponer contra la misma los recursos que legalmente procedan.</p>\n<p>7. Las resoluciones en que se impongan sanciones de suspensi\u00f3n, traslado forzoso y separaci\u00f3n s\u00f3lo ser\u00e1n ejecutorias cuando hubieren ganado firmeza.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veintis\u00e9is\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las sanciones disciplinarias ser\u00e1n anotadas en el expediente personal del interesado, con expresi\u00f3n de los hechos imputados.</p>\n<p>2. La autoridad que las impusiere cuidar\u00e1 de que se cumpla lo anterior.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veintisiete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La anotaci\u00f3n de la sanci\u00f3n de advertencia quedar\u00e1 cancelada por el transcurso del plazo de seis meses desde que adquiri\u00f3 firmeza, si durante ese tiempo no hubiere dado lugar el sancionado a otro procedimiento disciplinario que termine con la imposici\u00f3n de sanci\u00f3n.</p>\n<p>2. La anotaci\u00f3n de las restantes sanciones, con excepci\u00f3n de la de separaci\u00f3n, podr\u00e1 cancelarse, a instancia del interesado y o\u00eddo el Ministerio Fiscal, cuando hayan transcurrido al menos uno, dos o cuatro a\u00f1os desde la imposici\u00f3n firme de la sanci\u00f3n, seg\u00fan que se trate de falta leve, grave o muy grave, y durante este tiempo no hubiere dado lugar el sancionado a nuevo procedimiento disciplinario que termine con la imposici\u00f3n de sanci\u00f3n.</p>\n<p>3. La cancelaci\u00f3n borrar\u00e1 el antecedente a todos los efectos.</p>\n<p>T\u00cdTULO IV</p>\n<p>De los Jueces en r\u00e9gimen de provisi\u00f3n temporal</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veintiocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Podr\u00e1n cubrirse en r\u00e9gimen de provisi\u00f3n temporal las vacantes de Jueces que resulten desiertas en los concursos, y hasta tanto se cubran por los procedimientos ordinarios.</p>\n<p>2. En las convocatorias de oposiciones habr\u00e1n de incluirse todas las plazas vacantes, incluidas las servidas por Jueces de provisi\u00f3n temporal. Estas \u00faltimas deber\u00e1n anunciarse en los concursos de traslado al menos una vez al a\u00f1o.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos veintinueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las Salas de Gobierno de los Tribunales Superiores de Justicia ponderar\u00e1n si los \u00f3rganos jurisdiccionales vacantes pueden ser servidos adecuadamente mediante sustituci\u00f3n, pr\u00f3rrogas de jurisdicci\u00f3n o comisiones de servicio, o si \u00e9stos son insuficientes para asegurar su regular funcionamiento. En este supuesto, elevar\u00e1n al Consejo General del Poder Judicial una relaci\u00f3n de los Juzgados que exijan su provisi\u00f3n temporal inmediata, en uni\u00f3n de un informe razonado que lo justifique.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>El Consejo General, valorando dicho informe y todos los antecedentes de que disponga o estime necesario recabar, decidir\u00e1 si procede o no utilizar la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen extraordinario de provisi\u00f3n regulado en este t\u00edtulo, comunicando su decisi\u00f3n a la Sala de Gobierno correspondiente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Cuando se autorizare este r\u00e9gimen de provisi\u00f3n, la Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia anunciar\u00e1 concurso de todas las vacantes a cubrir por este medio dentro de la Comunidad Aut\u00f3noma, en el que s\u00f3lo podr\u00e1n tomar parte aquellos licenciados en derecho que soliciten una, varias o todas las plazas convocadas y que re\u00fanan los dem\u00e1s requisitos exigidos para el ingreso en la Carrera Judicial.</p>\n<p>2. Tendr\u00e1n preferencia:</p>\n<p>a) Los que ostenten el t\u00edtulo de Doctor en Derecho.</p>\n<p>b) Los que hayan ejercido cargo de Jueces sustitutos.</p>\n<p>c) Los que hubieran aprobado oposiciones a otras carreras del Estado en que se exija el t\u00edtulo de licenciado en Derecho.</p>\n<p>d) Los que acrediten docencia universitaria de disciplina jur\u00eddica.</p>\n<p>e) Los que tengan mejor expediente acad\u00e9mico.</p>\n<p>3. De los nombramientos efectuados se dar\u00e1 cuenta al Consejo General, que los dejar\u00e1 sin efecto si no se ajustaren a la ley.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los nombrados Jueces con car\u00e1cter temporal quedar\u00e1n sujetos, durante el tiempo en que desempe\u00f1aren dichos cargos, al estatuto jur\u00eddico de los miembros de la Carrera Judicial y tendr\u00e1n derecho a percibir las remuneraciones que reglamentariamente se se\u00f1alen dentro de las previsiones presupuestarias.</p>\n<p>2. Los nombramientos se har\u00e1n por un a\u00f1o, que podr\u00e1 prorrogarse por otro m\u00e1s, con arreglo al mismo procedimiento, salvo lo previsto en la letra e) del apartado 1 del art\u00edculo siguiente.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Quienes ocuparen plazas judiciales en r\u00e9gimen de provisi\u00f3n temporal cesar\u00e1n:</p>\n<p>a) Por transcurso del plazo para el que fueron nombrados.</p>\n<p>b) Por dimisi\u00f3n, aceptada por la Sala de Gobierno que los nombr\u00f3.</p>\n<p>c) Por decisi\u00f3n de dicha Sala, cuando incurrieren en alguna de las causas de incapacidad, incompatibilidad o prohibici\u00f3n establecida en esta ley, previa una sumaria informaci\u00f3n con audiencia del interesado y del Ministerio Fiscal.</p>\n<p>d) Por acuerdo de aqu\u00e9lla, cuando dejaren de atender diligentemente los deberes del cargo, con las mismas garant\u00edas en cuanto a procedimiento establecidas en el n\u00famero anterior.</p>\n<p>e) Cuando fuere nombrado un Juez titular para la plaza servida en r\u00e9gimen de provisi\u00f3n temporal.</p>\n<p>2. Los ceses, cualquiera que fuere la causa que los determine, se comunicar\u00e1n al Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>T\u00cdTULO V</p>\n<p>Del Centro de Estudios Judiciales</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. El Centro de Estudios Judiciales es una entidad de Derecho p\u00fablico con personalidad jur\u00eddica propia dependiente del Ministerio de Justicia, sin perjuicio de las competencias que correspondan al Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>2. Tendr\u00e1 como funci\u00f3n la colaboraci\u00f3n con el Consejo General del Poder Judicial y el Ministerio de Justicia en la selecci\u00f3n, formaci\u00f3n y perfeccionamiento de los miembros de las Carreras Judicial y Fiscal, del Secretariado y dem\u00e1s personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>La formaci\u00f3n y perfeccionamiento de los miembros de la Carrera Judicial se realizar\u00e1 bajo la exclusiva direcci\u00f3n del Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>3. Reglamentariamente se establecer\u00e1 la organizaci\u00f3n del Centro y designaci\u00f3n del personal directivo. Asimismo se establecer\u00e1n las relaciones permanentes del Centro con los \u00f3rganos competentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas.</p>\n<p>LIBRO V</p>\n<p>DEL MINISTERIO FISCAL Y DEM\u00c1S PERSONAS E INSTITUCIONES QUE COOPERAN CON LA ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA Y DE LOS QUE LA AUXILIAN</p>\n<p>T\u00cdTULO I</p>\n<p>Del Ministerio Fiscal</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Sin perjuicio de las funciones encomendadas a otros \u00f3rganos, el Ministerio Fiscal tiene por misi\u00f3n promover la acci\u00f3n de la Justicia en defensa de la legalidad, de los derechos de los ciudadanos y del inter\u00e9s publico tutelado por la ley, de oficio o a petici\u00f3n de los interesados, as\u00ed como velar por la independencia de los Tribunales y procurar ante \u00e9stos la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s social.</p>\n<p>2. El Ministerio Fiscal se regir\u00e1 por lo que disponga su Estatuto org\u00e1nico.</p>\n<p>T\u00cdTULO II</p>\n<p>De los Abogados y Procuradores</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Corresponde en exclusiva la denominaci\u00f3n y funci\u00f3n de Abogado al licenciado en Derecho que ejerza profesionalmente la direcci\u00f3n y defensa de las partes en toda clase de procesos, o el asesoramiento y consejo jur\u00eddico.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En su actuaci\u00f3n ante los Juzgados y Tribunales, los Abogados son libres e independientes, se sujetar\u00e1n al principio de buena fe, gozar\u00e1n de los derechos inherentes a la dignidad de su funci\u00f3n y ser\u00e1n amparados por aqu\u00e9llos en su libertad de expresi\u00f3n y defensa.</p>\n<p>2. Los Abogados deber\u00e1n guardar secreto de todos los hechos o noticias de que conozcan por raz\u00f3n de cualquiera de las modalidades de su actuaci\u00f3n profesional, no pudiendo ser obligados a declarar sobre los mismos.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Corresponde exclusivamente a los Procuradores la representaci\u00f3n de las partes en todo tipo de procesos, salvo cuando la ley autorice otra cosa.</p>\n<p>2. Ser\u00e1 aplicable a los Procuradores lo dispuesto en el p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo anterior.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos treinta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Abogados y Procuradores, antes de iniciar su ejercicio profesional, prestar\u00e1n juramento o promesa de acatamiento a la Constituci\u00f3n y al resto del ordenamiento jur\u00eddico.</p>\n<p>2. La colegiaci\u00f3n de los Abogados y Procuradores ser\u00e1 obligatoria para actuar ante los Juzgados y Tribunales en los t\u00e9rminos previstos en esta ley y por la legislaci\u00f3n general sobre Colegios profesionales, salvo que act\u00faen al servicio de las Administraciones P\u00fablicas o entidades p\u00fablicas por raz\u00f3n de dependencia funcionarial o laboral.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Salvo que la ley disponga otra cosa, las partes podr\u00e1n designar libremente a sus representantes y defensores entre los Procuradores y Abogados que re\u00fanan los requisitos exigidos por las leyes.</p>\n<p>2. Se designar\u00e1n de oficio, con arreglo a lo que en aqu\u00e9llas se establezca, a quien lo solicite o se niegue a nombrarlos, siendo preceptiva su intervenci\u00f3n. La defensa de oficio tendr\u00e1 car\u00e1cter gratuito para quien acredite insuficiencia de recursos para litigar en los t\u00e9rminos en que establezca la ley.</p>\n<p>3. En los procedimientos laborales y de seguridad social la representaci\u00f3n podr\u00e1 ser ostentada por graduado social colegiado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Es obligaci\u00f3n de los poderes p\u00fablicos garantizar la defensa y la asistencia de Abogado, en los t\u00e9rminos establecidos en la Constituci\u00f3n y en las leyes.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Los Abogados y Procuradores est\u00e1n sujetos en el ejercicio de su profesi\u00f3n a responsabilidad civil, penal y disciplinaria, seg\u00fan proceda.</p>\n<p>2. Las correcciones disciplinarias por su actuaci\u00f3n ante los Juzgados y Tribunales se regir\u00e1n por lo establecido en esta ley y en las leyes procesales. La responsabilidad disciplinaria por su conducta profesional compete declararla a los correspondientes Colegios y Consejos conforme a sus Estatutos, que deber\u00e1n respetar en todo caso las garant\u00edas de la defensa de todo procedimiento sancionador.</p>\n<p>T\u00cdTULO III</p>\n<p>De la Polic\u00eda Judicial</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La funci\u00f3n de la Polic\u00eda Judicial comprende el auxilio a los Juzgados y Tribunales y al Ministerio Fiscal en la averiguaci\u00f3n de los delitos y en el descubrimiento y aseguramiento de los delincuentes. Esta funci\u00f3n competer\u00e1, cuando fueren requeridos para prestarla, a todos los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, tanto si dependen del Gobierno central como de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de los Entes Locales, dentro del \u00e1mbito de sus respectivas competencias.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Se establecer\u00e1n unidades de Polic\u00eda Judicial que depender\u00e1n funcionalmente de las autoridades judiciales y del Ministerio Fiscal en el desempe\u00f1o de todas las actuaciones que aqu\u00e9llas les encomienden.</p>\n<p>2. Por ley se fijar\u00e1 la organizaci\u00f3n de estas unidades y los medios de selecci\u00f3n y r\u00e9gimen jur\u00eddico de sus miembros.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Corresponden espec\u00edficamente a las unidades de Polic\u00eda Judicial las siguientes funciones:</p>\n<p>a) La averiguaci\u00f3n acerca de los responsables y circunstancias de los hechos delictivos y la detenci\u00f3n de los primeros, dando cuenta seguidamente a la autoridad judicial y fiscal, conforme a lo dispuesto en las leyes.</p>\n<p>b) El auxilio a la autoridad judicial y fiscal en cuantas actuaciones deba realizar fuera de su sede y requieran la presencia policial.</p>\n<p>c) La realizaci\u00f3n material de las actuaciones que exijan el ejercicio de la coerci\u00f3n y ordenare la autoridad judicial o fiscal.</p>\n<p>d) La garant\u00eda del cumplimiento de las \u00f3rdenes y resoluciones de la autoridad judicial o fiscal.</p>\n<p>e) Cualesquiera otras de la misma naturaleza en que sea necesaria su cooperaci\u00f3n o auxilio y lo ordenare la autoridad judicial o fiscal.</p>\n<p>2. En ning\u00fan caso podr\u00e1n encomendarse a los miembros de dichas unidades la pr\u00e1ctica de actuaciones que no sean las propias de la Polic\u00eda Judicial o las derivadas de las mismas.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. En las funciones de investigaci\u00f3n penal, la Polic\u00eda Judicial actuar\u00e1 bajo la direcci\u00f3n de los Juzgados y Tribunales y del Ministerio Fiscal.</p>\n<p>2. Los funcionarios de Polic\u00eda Judicial a quienes se hubiera encomendado una actuaci\u00f3n o investigaci\u00f3n concreta dentro de las competencias a que se refiere el art\u00edculo 443 de esta ley, no podr\u00e1n ser removidos o apartados hasta que finalice la misma o, en todo caso, la fase del procedimiento judicial que la origino, si no es por decisi\u00f3n o con la autorizaci\u00f3n del Juez o Fiscal competente.</p>\n<p>T\u00cdTULO IV</p>\n<p>De la representaci\u00f3n y defensa del Estado y dem\u00e1s Entes p\u00fablicos</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La representaci\u00f3n y defensa del Estado y de sus Organismos Aut\u00f3nomos, salvo que, en cuanto a \u00e9stos, sus disposiciones autoricen otra cosa, as\u00ed como la de los \u00f3rganos constitucionales, corresponder\u00e1n a los letrados integrados en los servicios jur\u00eddicos del Estado, sin perjuicio de que, para casos determinados y de acuerdo con lo que reglamentariamente se disponga, puedan ser encomendadas a Abogado colegiado especialmente designado al efecto.</p>\n<p>2. La representaci\u00f3n y defensa de las Comunidades Aut\u00f3nomas y las de los Entes Locales corresponder\u00e1n a los letrados que sirvan en los servicios jur\u00eddicos de dichas Administraciones P\u00fablicas, salvo que designen Abogado colegiado que les represente y defienda. Los letrados integrados en los servicios jur\u00eddicos del Estado podr\u00e1n representar y defender a las Comunidades Aut\u00f3nomas en los t\u00e9rminos que se establecer\u00e1n reglamentariamente.</p>\n<p>T\u00cdTULO V</p>\n<p>De las sanciones que puedan imponerse a los que intervienen en los pleitos o causas</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Abogados y Procuradores que intervengan en los pleitos y causas, cuando incumplan las obligaciones que les impone esta ley o las leyes procesales, podr\u00e1n ser corregidos a tenor de lo dispuesto en este t\u00edtulo, siempre que el hecho no constituya delito.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cuarenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Los Abogados y Procuradores ser\u00e1n tambi\u00e9n corregidos disciplinariamente por su actuaci\u00f3n ante los Juzgados y Tribunales:</p>\n<p>1. Cuando en su actuaci\u00f3n forense faltaren oralmente, por escrito o por obra, al respeto debido a los Jueces y Tribunales, Fiscales, Abogados, Secretarios Judiciales o cualquier persona que intervenga o se relacione con el proceso.</p>\n<p>2. Cuando llamados al orden en las alegaciones orales no obedecieren reiteradamente al que presida el Tribunal.</p>\n<p>3. Cuando no comparecieren ante el Tribunal sin causa justificada una vez citados en forma.</p>\n<p>4. Cuando renuncien injustificadamente a la defensa o representaci\u00f3n que ejerzan en un proceso, dentro de los siete d\u00edas anteriores a la celebraci\u00f3n del juicio o vistas se\u00f1aladas.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Las correcciones que puedan imponerse a las personas a que se refieren los dos art\u00edculos anteriores son:</p>\n<p>a) Apercibimiento.</p>\n<p>b) Multa cuya m\u00e1xima cuant\u00eda ser\u00e1 la prevista en el C\u00f3digo Penal como pena correspondiente a las faltas.</p>\n<p>2. La imposici\u00f3n de la correcci\u00f3n de multa se har\u00e1 atendiendo a la gravedad, antecedentes y circunstancias de los hechos cometidos, y en todo caso se impondr\u00e1 siempre con audiencia del interesado.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y uno\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La correcci\u00f3n se impondr\u00e1 por el Juez o por la Sala ante la que se sigan las actuaciones.</p>\n<p>2. Podr\u00e1 imponerse en los propios autos o en procedimiento aparte. En todo caso, por el Secretario se har\u00e1 constar el hecho que motive la actuaci\u00f3n correctora, las alegaciones del implicado y el acuerdo que se adopte por el Juez o por la Sala.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y dos\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Contra el acuerdo de imposici\u00f3n de la correcci\u00f3n podr\u00e1 interponerse, en el plazo de tres d\u00edas, recurso de audiencia en justicia ante el Juez o la Sala, que lo resolver\u00e1n en el siguiente d\u00eda. Contra este acuerdo o contra el de imposici\u00f3n de la sanci\u00f3n, en el caso de que no se hubiese utilizado el recurso de audiencia en justicia, cabr\u00e1 recurso de alzada, en el plazo de cinco d\u00edas, ante la Sala de Gobierno, que lo resolver\u00e1 previo informe del Juez o de la Sala que impuso la correcci\u00f3n, en la primera reuni\u00f3n que celebre.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y tres\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Cuando fuere procedente alguna de las correcciones especiales previstas en las leyes procesales para casos determinados, se aplicar\u00e1, en cuanto al modo de imponerla y recursos utilizables, lo que establecen los dos art\u00edculos anteriores.</p>\n<p>LIBRO VI</p>\n<p>DEL PERSONAL AL SERVICIO DE LA ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIA</p>\n<p>T\u00cdTULO I</p>\n<p>Disposiciones comunes</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y cuatro\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Bajo la denominaci\u00f3n de personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia se comprenden los Secretarios Judiciales, los M\u00e9dicos Forenses, los Oficiales, Auxiliares y Agentes Judiciales, as\u00ed como los miembros de los Cuerpos que puedan crearse, por ley, para el auxilio y colaboraci\u00f3n con los Jueces y Tribunales.</p>\n<p>2. Los Cuerpos de funcionarios al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia tendr\u00e1n el car\u00e1cter de Cuerpos nacionales. En ning\u00fan caso ser\u00e1n retribuidos por el sistema de arancel.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y cinco\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Las competencias respecto de todo el personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, incluido en el art\u00edculo anterior, corresponden al Ministerio de Justicia, en todas las materias relativas a su Estatuto y r\u00e9gimen jur\u00eddico, comprendidas la selecci\u00f3n, formaci\u00f3n y perfeccionamiento, as\u00ed como la provisi\u00f3n de destinos, ascensos, situaciones administrativas y r\u00e9gimen disciplinario.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y seis\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>En todo lo no previsto en esta ley y en los reglamentos org\u00e1nicos respectivos, se aplicar\u00e1 al personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, con car\u00e1cter supletorio, lo dispuesto en la legislaci\u00f3n general del Estado sobre la funci\u00f3n p\u00fablica.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y siete\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>Podr\u00e1n aspirar a los Cuerpos que integren el personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia los espa\u00f1oles mayores de edad que tengan el t\u00edtulo exigible en cada caso o est\u00e9n en condiciones de obtenerlo en la fecha de publicaci\u00f3n de la convocatoria, no hayan sido condenados, ni est\u00e9n procesados ni inculpados por delito doloso, a menos que hubiesen obtenido la rehabilitaci\u00f3n o hubiere reca\u00eddo en la causa auto de sobreseimiento; no se hallen inhabilitados para el ejercicio de funciones p\u00fablicas, y no hayan sido separados mediante procedimiento disciplinario de un Cuerpo del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o de las Administraciones Locales, ni suspendidos para el ejercicio de funciones p\u00fablicas, en v\u00eda disciplinaria o judicial, salvo que hubiesen sido debidamente rehabilitados.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y ocho\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. La selecci\u00f3n del personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia se realizar\u00e1 mediante convocatoria p\u00fablica, de acuerdo con los principios de igualdad, publicidad, m\u00e9rito y capacidad, mediante pruebas selectivas en la forma en que dispone la presente ley y las disposiciones reglamentarias que la desarrollen.</p>\n<p>2. En las convocatorias podr\u00e1, en su caso, establecerse como m\u00e9rito valorable el manejo de m\u00e1quinas autorizadas.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y nueve\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>1. Todos los que integren el personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia prestar\u00e1n juramento o promesa al tomar posesi\u00f3n de su primer destino.</p>\n<p>2. El juramento o promesa se prestar\u00e1 ante el Presidente del Tribunal, el de la Audiencia o ante el Juez donde sea destinado el funcionario seg\u00fan corresponda.</p>\n<p>3. Cuando fueren destinados a organismos distintos de los Juzgados o Tribunales, lo har\u00e1n ante aquella autoridad a cuyas inmediatas \u00f3rdenes hayan de estar.</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Art\u00edculo cuatrocientos sesenta\n",
            "desc": "",
            "content": "<p>La forma del juramento o promesa ser\u00e1 la siguiente:</p>\n<p>\u00abJuro (o prometo) guardar y hacer guardar fielmente y en todo tiempo la Constituci\u00f3n y el resto del ordenamiento jur\u00eddico, lealtad a la Corona y cumplir los deberes de mi cargo frente a todos.\u00bb</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y uno</p>\n<p>1. Los Secretarios Judiciales deber\u00e1n abstenerse en los casos establecidos para los Jueces y Magistrados y, si no lo hicieran podr\u00e1n ser recusados.</p>\n<p>2. Ser\u00e1n aplicables a la recusaci\u00f3n de los Secretarios las prescripciones del cap\u00edtulo v, t\u00edtulo II, del libro III de esta ley. La pieza de recusaci\u00f3n se instruir\u00e1 cuando el recusado fuere un Secretario de Juzgado, Tribunal o Audiencia, por el propio Juez o por el Magistrado ponente, y se fallar\u00e1 por aqu\u00e9l o por la Sala o Secci\u00f3n que conozca del proceso.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y dos</p>\n<p>1. Los Oficiales, Auxiliares y Agentes Judiciales est\u00e1n obligados a poner en conocimiento del Juez o Presidente las causas que en ellos concurran y que pudieran justificar su abstenci\u00f3n en el pleito o causa.</p>\n<p>2. Adoptar\u00e1n aquellas autoridades, de oficio o a solicitud de parte, con audiencia del funcionario, en su caso, las medidas que procedan para garantizar su imparcialidad en las actuaciones judiciales.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y tres</p>\n<p>Se aplicar\u00e1n a los M\u00e9dicos Forenses las prescripciones que, respecto a la recusaci\u00f3n de los peritos, establecen las leyes procesales.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y cuatro</p>\n<p>1. Ser\u00e1n corregidos disciplinariamente los funcionarios que integran al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, si incurrieren en alguna de las faltas previstas en esta Ley para los Jueces y Magistrados, en cuanto les fueren aplicables o en los supuestos establecidos para los funcionarios de la Administraci\u00f3n Civil del Estado, en su caso.</p>\n<p>2. Podr\u00e1n impon\u00e9rseles las sanciones previstas para Jueces y Magistrados, por el procedimiento establecido para las mismas. El instructor ser\u00e1 un Juez, Magistrado, Secretario o, en su caso, un miembro del Ministerio Fiscal; en ning\u00fan caso podr\u00e1 ser el Instructor el titular del Juzgado o Magistrado de la Sala en la que preste servicios el funcionario expedientado. El Instructor designar\u00e1 un Secretario de la misma o superior categor\u00eda que el sujeto a expediente.</p>\n<p>3. La sanci\u00f3n de advertencia se impondr\u00e1 por el respectivo Juez o Presidente; las de reprensi\u00f3n, multa y suspensi\u00f3n, por la correspondiente Sala de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia; la de traslado forzoso, por el Ministro de Justicia, y la de separaci\u00f3n, por el Consejo de Ministros.</p>\n<p>4. Las sanciones, con exclusi\u00f3n de la de advertencia, contra la que s\u00f3lo cabr\u00e1 s\u00faplica ante el propio \u00f3rgano que la dict\u00f3, ser\u00e1n susceptibles de recurso para ante el Ministro de Justicia cuando hubieran sido impuestas por las Salas de Gobierno del Tribunal Superior de Justicia. Las resoluciones del Ministerio de Justicia resolviendo el recurso anterior o, en su caso, imponiendo el traslado forzoso, as\u00ed como las del Consejo de Ministros en todo caso, agotar\u00e1n la v\u00eda administrativa.</p>\n<p>5. Las resoluciones sancionadoras que decidan definitivamente en v\u00eda gubernativa ser\u00e1n recurribles ante la jurisdicci\u00f3n contencioso-administrativa, de conformidad con lo dispuesto en la ley reguladora de la misma.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y cinco</p>\n<p>1. El procedimiento disciplinario se iniciar\u00e1 por acuerdo de la autoridad competente, ya por propia iniciativa, ya a instancia del agraviado, o en virtud de orden superior o a iniciativa del Ministerio Fiscal.</p>\n<p>2. El Instructor podr\u00e1 proponer al Ministro de Justicia la suspensi\u00f3n provisional del funcionario sometido a expediente disciplinario, con audiencia del Ministerio Fiscal y del interesado.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y seis</p>\n<p>La autoridad competente para sancionar lo es para decretar la cancelaci\u00f3n y la rehabilitaci\u00f3n.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y siete.</p>\n<p>La jubilaci\u00f3n forzosa por edad de los Secretarios y dem\u00e1s personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia ser\u00e1 a los sesenta y cinco a\u00f1os.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y ocho</p>\n<p>El personal que sirva en las Fiscal\u00edas podr\u00e1 ser corregido disciplinariamente, en la forma establecida en los art\u00edculos 464 y siguientes de esta ley, por los \u00f3rganos del Ministerio Fiscal, con arreglo a lo dispuesto en su Estatuto y Reglamento.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos sesenta y nueve</p>\n<p>1. Sin perjuicio de lo dem\u00e1s dispuesto en el presente t\u00edtulo, los Jueces y Tribunales podr\u00e1n recabar el auxilio, colaboraci\u00f3n o asesoramiento de cualesquiera funcionarios u \u00f3rganos t\u00e9cnicos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica, que vendr\u00e1n obligados a prest\u00e1rselos.</p>\n<p>2. Asimismo, podr\u00e1 disponerse, a solicitud del Consejo General del Poder Judicial, la adscripci\u00f3n, a determinados \u00f3rganos jurisdiccionales, de funcionarios pertenecientes a Cuerpos T\u00e9cnicos o Facultativos de la Administraci\u00f3n, para desempe\u00f1o permanente de las facultades se\u00f1aladas en el apartado anterior, los cuales quedar\u00e1n en la situaci\u00f3n que determine su legislaci\u00f3n espec\u00edfica.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta</p>\n<p>1. El personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia a que se refiere el art\u00edculo cuatrocientos cincuenta y nueve ejercer\u00e1 libremente el derecho de sindicaci\u00f3n de acuerdo con lo previsto en la legislaci\u00f3n general del Estado para funcionarios p\u00fablicos.</p>\n<p>2. El ejercicio del derecho de huelga por parte del personal a que se refiere el apartado anterior se ajustar\u00e1 a lo establecido en la legislaci\u00f3n general del Estado para funcionarios p\u00fablicos, aunque estar\u00e1 en todo caso sujeto a las garant\u00edas precisas para asegurar el mantenimiento de los servicios esenciales de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y uno</p>\n<p>En los concursos para la provisi\u00f3n de plazas en el territorio de aquellas Comunidades Aut\u00f3nomas que tengan una lengua oficial propia, se valorar\u00e1 como m\u00e9rito el conocimiento de \u00e9sta en los t\u00e9rminos que se establecer\u00e1n reglamentariamente.</p>\n<p>T\u00cdTULO II</p>\n<p>De los Secretarios Judiciales</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y dos</p>\n<p>Los Secretarios Judiciales integran un solo Cuerpo, que se regir\u00e1 por lo establecido en esta ley y en las normas reglamentarias org\u00e1nicas que la desarrollen.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y tres</p>\n<p>1. Los Secretarios Judiciales ejercen la fe p\u00fablica judicial y asisten a los Jueces y Tribunales en el ejercicio de sus funciones, de conformidad con lo establecido en esta ley y en las leyes procesales.</p>\n<p>2. Les corresponde ostentar la jefatura directa del personal de la Secretar\u00eda de que son titulares, sin perjuicio de la superior direcci\u00f3n de Jueces y Presidentes.</p>\n<p>3. A los Secretarios corresponde la guarda y deposito de la documentaci\u00f3n, su archivo, y la conservaci\u00f3n de los bienes y objetos afectos a los expedientes judiciales, as\u00ed como responden del debido dep\u00f3sito, en las instituciones legales, de cuantas cantidades y valores, consignaciones y fianzas se produzcan.</p>\n<p>4. Igualmente estar\u00e1 a su cargo la confecci\u00f3n de la estad\u00edstica judicial.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y cuatro</p>\n<p>Los Secretarios Judiciales est\u00e1n sujetos a las incapacidades, incompatibilidades, prohibiciones y situaciones establecidas en esta ley para los Jueces y Magistrados, con excepci\u00f3n de las prohibiciones previstas en el art\u00edculo 395.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y cinco</p>\n<p>Para el ingreso en el Cuerpo de Secretarios judiciales se requiere la licenciatura en Derecho y no estar incurso en causa de incapacidad o incompatibilidad absoluta, superar las pruebas selectivas correspondientes y un curso en el Centro de Estudios Judiciales.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y seis</p>\n<p>1. Las categor\u00edas del Cuerpo de Secretarios Judiciales son tres.</p>\n<p>2. Se proveer\u00e1n entre los funcionarios pertenecientes a la primera categor\u00eda las plazas de Secretario y Vicesecretario de Gobierno del Tribunal Supremo, Secretarios de Sala de dicho alto Tribunal, Secretario de Gobierno de la Audiencia Nacional, Secretario de Gobierno de los Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n<p>3. Las Secretar\u00edas de las Salas de la Audiencia Nacional y de los Tribunales Superiores de Justicia, de las Audiencias Provinciales y de Juzgados servidos por Magistrados se proveer\u00e1n entre los Secretarios pertenecientes a la segunda categor\u00eda.</p>\n<p>4. Las Secretar\u00edas de los Juzgados que no han de ser servidos por Magistrados se cubrir\u00e1n con funcionarios de tercera categor\u00eda.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y siete</p>\n<p>El ingreso en el Cuerpo de Secretarios Judiciales tendr\u00e1 lugar por la tercera categor\u00eda.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y ocho</p>\n<p>1. Se reservar\u00e1 en el Cuerpo de Secretarios Judiciales una de cada seis vacantes de la tercera categor\u00eda al personal del Cuerpo de Oficiales que est\u00e9 en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de licenciado en Derecho y lleve, al menos, cinco a\u00f1os de servicios efectivos en aqu\u00e9l.</p>\n<p>2. La selecci\u00f3n de los aspirantes por este turno se har\u00e1 por concurso, con arreglo a baremo de m\u00e9ritos preestablecido, en funci\u00f3n de su historial acad\u00e9mico y profesional, y de su antig\u00fcedad.</p>\n<p>3. Los seleccionados tendr\u00e1n que superar un curso en el Centro de Estudios Judiciales, en la forma que reglamentariamente se establezca.</p>\n<p>4. Las vacantes que no se cubran por este turno acrecer\u00e1n al turno general.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos setenta y nueve</p>\n<p>1. El Secretario y Vicesecretario de Gobierno del Tribunal Supremo ser\u00e1n nombrados, entre los Secretarios de primera categor\u00eda que lo soliciten, por el Ministerio de Justicia, a propuesta de la Sala de Gobierno del Tribunal Supremo, entre los peticionarios que acrediten m\u00e1s de quince a\u00f1os de servicios efectivos.</p>\n<p>2. Las restantes vacantes del Cuerpo se anunciar\u00e1n a concurso de traslado entre Secretarios de la categor\u00eda que corresponda, y el nombramiento recaer\u00e1 en el solicitante con mejor puesto escalafonal. La plaza o plazas que resultaren desiertas se proveer\u00e1n con quienes sean promovidos a la categor\u00eda correspondiente o ingresen en el Cuerpo, seg\u00fan criterio de antig\u00fcedad.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta</p>\n<p>1. La promoci\u00f3n a la primera categor\u00eda se har\u00e1 por concurso entre Secretarios de la segunda, que se resolver\u00e1 en favor del concursante que ostente el mejor puesto en el escalaf\u00f3n.</p>\n<p>2. De cada tres vacantes que se produzcan en la segunda categor\u00eda, dos se proveer\u00e1n con los Secretarios de la tercera categor\u00eda que ocuparen el primer lugar en el escalaf\u00f3n, y una por medio de pruebas selectivas entre Secretarios de la tercera categor\u00eda que hubieran prestado tres a\u00f1os de servicio en ella. Las plazas de este turno que quedaren desiertas acrecer\u00e1n al turno de antig\u00fcedad.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y uno</p>\n<p>1. Las vacantes de Secretarios de Juzgados de Paz se anunciar\u00e1n a concurso entre funcionarios del Cuerpo de Oficiales, cubri\u00e9ndose con arreglo al siguiente orden de preferencia:</p>\n<p>a) Oficiales que estuvieren en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de licenciado en Derecho.</p>\n<p>b) Oficiales titulares de una Secretar\u00eda de Juzgado de Paz.</p>\n<p>c) Dem\u00e1s Oficiales.</p>\n<p>2. La preferencia dentro de estos grupos se producir\u00e1 por el mejor puesto escalafonal.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y dos</p>\n<p>1. Podr\u00e1n cubrirse en r\u00e9gimen de provisi\u00f3n temporal las Secretar\u00edas que hayan de ser servidas por miembros del Cuerpo de Secretarios Judiciales de la \u00faltima categor\u00eda que resulten desiertas en los concursos de traslado y no puedan ser provistas hasta que se celebren nuevas pruebas de ingreso en dicho Cuerpo, cuando no puedan atenderse adecuadamente mediante el mecanismo ordinario de sustituci\u00f3n o \u00e9ste sea insuficiente para asegurar su regular funcionamiento.</p>\n<p>2. Lo dispuesto en el apartado anterior ser\u00e1 aplicable a las Secretar\u00edas de los Juzgados de Paz cuando resultaren desiertas en los concursos de traslado.</p>\n<p>3. El r\u00e9gimen de provisi\u00f3n temporal se ajustar\u00e1 a lo establecido en el t\u00edtulo IV del libro IV, en cuanto resulte aplicable.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y tres</p>\n<p>Los Secretarios ser\u00e1n sustituidos con sujeci\u00f3n a la siguientes reglas:</p>\n<p>1.\u00aa El Secretario de Gobierno del Tribunal Supremo, por el Vicesecretario y, en su defecto, por el Secretario de Sala m\u00e1s antiguo.</p>\n<p>2. Los Secretarios de Gobierno de los restantes Tribunales, por turno entre los Secretarios de Sala.</p>\n<p>3.\u00aa Los Secretarios de Sala y los de las Audiencias Provinciales por los dem\u00e1s de la propia Sala o Audiencia y, en su defecto, por los de las restantes Salas o, por un Oficial, con preferencia para los licenciados en Derecho.</p>\n<p>4.\u00aa Los Secretarios de los Juzgados se sustituir\u00e1n entre s\u00ed dentro del mismo orden jurisdiccional, y cuando no fuere esto posible o lo aconsejaren las necesidades del servicio, sustituir\u00e1 al Secretario un Oficial, con preferencia de aquel que sea licenciado en Derecho.</p>\n<p>5.\u00aa La designaci\u00f3n de Oficial sustituto del Secretario, cuando hubiere m\u00e1s de uno en la Secretar\u00eda, corresponder\u00e1 al Juez o Presidente, a propuesta, en su caso, del titular de \u00e9sta.</p>\n<p>T\u00cdTULO III</p>\n<p>De los Oficiales, Auxiliares y Agentes</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y cuatro</p>\n<p>1. Los Oficiales, Auxiliares y Agentes son funcionarios de carrera que prestan sus servicios en los Juzgados y Tribunales.</p>\n<p>2. Tambi\u00e9n podr\u00e1n desempe\u00f1ar sus funciones en el Consejo General del Poder Judicial y organismos y servicios de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>3. Prestar\u00e1n servicio en las Fiscal\u00edas los Oficiales, Auxiliares y Agentes de la Administraci\u00f3n de Justicia necesarios para las atenciones de las mismas, seg\u00fan la plantilla que se fije por el Ministerio de Justicia, o\u00eddo el Consejo Fiscal.</p>\n<p>4. En los Juzgados y Tribunales estar\u00e1n bajo la direcci\u00f3n del Secretario, quien responder\u00e1 del buen funcionamiento de la Secretar\u00eda. El Juez o Presidente ostenta, sin embargo, la superior inspecci\u00f3n.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y cinco</p>\n<p>Los Oficiales que presten servicios en Juzgados y Tribunales realizan las labores de tramitaci\u00f3n de los asuntos y otras que se les encomienden de la misma naturaleza, de acuerdo con lo que determinen las leyes y reglamentos; efect\u00faan los actos de comunicaci\u00f3n que les atribuye la ley y sustituyen a los Secretarios cuando \u00e9stos no se sustituyan entre s\u00ed.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y seis</p>\n<p>Los Auxiliares que presten servicios en Juzgados y Tribunales realizar\u00e1n las funciones de colaboraci\u00f3n en el desarrollo general de la tramitaci\u00f3n procesal, las de registro, las tareas ejecutivas no resolutorias, los actos de comunicaci\u00f3n que les atribuya la ley; podr\u00e1n sustituir, en su caso, a los Oficiales, y cumplen aquellas otras funciones que se les encomiendan de acuerdo con la ley y los reglamentos.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y siete</p>\n<p>Los Agentes Judiciales guardan y hacen guardar Sala; son ejecutores de los embargos, lanzamientos y dem\u00e1s actos cuya naturaleza lo requiera; realizan los actos de comunicaci\u00f3n no encomendados a otros funcionarios; act\u00faan como Polic\u00eda Judicial con car\u00e1cter de Agentes de la autoridad; y se ocupan de las funciones de vigilancia, custodia, porteo y otras an\u00e1logas, relacionadas con la funci\u00f3n, que les puedan ser encomendadas, dentro de lo que establezcan los reglamentos.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y ocho</p>\n<p>Cuando los Oficiales, Auxiliares y Agentes desarrollen su funci\u00f3n en otros Centros, organismos y servicios, se ocupar\u00e1n de las tareas propias del puesto que se les asigne, que ser\u00e1n an\u00e1logas a las expresadas, en sus respectivos casos, en los art\u00edculos anteriores.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos ochenta y nueve</p>\n<p>Los Oficiales, Auxiliares y Agentes Judiciales est\u00e1n sujetos a las causas de incompatibilidad que se preven en la legislaci\u00f3n de incompatibilidades de funcionarios al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. En todo caso son incompatibles:</p>\n<p>1.\u00ba Con el ejercicio de funciones jurisdiccionales en cualquier Juzgado o Tribunal.</p>\n<p>2.\u00ba Con todo empleo, cargo o profesi\u00f3n retribuida, salvo la docencia o investigaci\u00f3n jur\u00eddica, as\u00ed como la producci\u00f3n y creaci\u00f3n literaria, art\u00edstica, cient\u00edfica y t\u00e9cnica, y las publicaciones derivadas de aqu\u00e9lla, de conformidad con lo dispuesto en la legislaci\u00f3n sobre incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas.</p>\n<p>3.\u00ba Con el ejercicio de la abogac\u00eda o el de la procuradur\u00eda o cualquier otra profesi\u00f3n que habilite para actuar ante Juzgados y Tribunales.</p>\n<p>4.\u00ba Con los empleos al servicio de Abogado o Procurador.</p>\n<p>5.\u00ba Con la condici\u00f3n de agente de seguros y la de empleado de los mismos o de una compa\u00f1\u00eda de seguros.</p>\n<p>6.\u00ba Con el desempe\u00f1o de los cargos de gerente, consejero o asesor de empresas que persigan fines lucrativos.</p>\n<p>7.\u00ba Con el ejercicio de las funciones periciales ante los Tribunales y Juzgados.</p>\n<p>8.\u00ba Con la de Gestor Administrativo, o empleado de los mismos en estas actividades.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa</p>\n<p>Los aspirantes a ingreso en el Cuerpo de Oficiales deben tener t\u00edtulo de Bachiller o equivalente. En el Cuerpo Auxiliar, el de Graduado Escolar o equivalente, y en el Cuerpo de Agentes, el certificado de escolaridad o equivalente.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y uno</p>\n<p>1. Las pruebas de selecci\u00f3n y perfeccionamiento podr\u00e1n celebrarse en los diversos territorios judiciales.</p>\n<p>2. Los que superaren dichas pruebas y no obtuvieren destino, ser\u00e1n considerados aspirantes de los respectivos Cuerpos y cubrir\u00e1n por su orden las vacantes que se produzcan.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y dos</p>\n<p>Los funcionarios del Cuerpo Auxiliar, con cinco a\u00f1os, al menos, de servicios efectivos y sin nota desfavorable en el expediente, que, con arreglo a baremo de m\u00e9ritos preestablecido, acrediten condiciones de preparaci\u00f3n y responsabilidad para cargo superior y est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Bachiller o equivalente, podr\u00e1n ingresar en el Cuerpo de Oficiales por un turno restringido y en la forma que reglamentariamente se determine. Se reservar\u00e1 la mitad de las vacantes para su provisi\u00f3n por este turno. Las que no se cubran por este procedimiento acrecer\u00e1n al turno libre.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y tres</p>\n<p>Los Agentes Judiciales con tres a\u00f1os, al menos, de servicios efectivos y sin nota desfavorable en el expediente que, con arreglo a baremo de m\u00e9ritos preestablecido, acrediten condiciones de preparaci\u00f3n y responsabilidad para cargo superior y se hallen en posesi\u00f3n del t\u00edtulo correspondiente, podr\u00e1n ingresar en el Cuerpo Auxiliar por un turno restringido, en la forma que reglamentariamente se determine. La mitad de las vacantes que se produzcan se reservar\u00e1n para su provisi\u00f3n por este turno. Las plazas no cubiertas por este procedimiento acrecer\u00e1n al turno general.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y cuatro</p>\n<p>1. La provisi\u00f3n de vacantes en los Cuerpos de Oficiales, Auxiliares y Agentes se efectuar\u00e1 mediante concurso de traslado.</p>\n<p>2. Las plazas se adjudicar\u00e1n a los solicitantes de mayor antig\u00fcedad de servicios efectivos en el Cuerpo de que se trate, y las que resultaren desiertas se cubrir\u00e1n con quienes ingresen en el Cuerpo seg\u00fan el orden obtenido en las pruebas de selecci\u00f3n.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y cinco</p>\n<p>1. No podr\u00e1n concursar los electos ni los que se encuentren en situaci\u00f3n de las previstas en esta ley que se lo impida.</p>\n<p>2. Tampoco podr\u00e1n concursar los que no llevaren en destino al que hubieren tenido acceso voluntariamente el plazo que reglamentariamente se determine, y que no ser\u00e1 inferior a un a\u00f1o.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y seis</p>\n<p>Cada a\u00f1o, al menos, se convocar\u00e1n pruebas selectivas para proveer todas las vacantes que no hayan sido cubiertas de acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos anteriores.</p>\n<p>T\u00cdTULO IV</p>\n<p>De los M\u00e9dicos Forenses y dem\u00e1s personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y siete</p>\n<p>1. Los M\u00e9dicos Forenses constituyen un Cuerpo titulado superior al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>2. Estar\u00e1n a las inmediatas \u00f3rdenes de los Jueces, Tribunales y Fiscales de la poblaci\u00f3n o poblaciones para las que fueren nombrados.</p>\n<p>3. Adem\u00e1s de lo establecido en la legislaci\u00f3n sobre incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, ser\u00e1, en todo caso, incompatible con la funci\u00f3n de m\u00e9dico de empresa o de entidades aseguradoras, con cargos p\u00fablicos electivos, y no podr\u00e1n desarrollar actividades que menoscaben el ejercicio de sus funciones.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y ocho</p>\n<p>1. Los M\u00e9dicos Forenses desempe\u00f1ar\u00e1n funciones de asistencia t\u00e9cnica a los Juzgados, Tribunales y Fiscal\u00edas en las materias de su disciplina profesional, con sujeci\u00f3n, en su caso, a lo establecido en las leyes procesales.</p>\n<p>2. Les corresponder\u00e1, tambi\u00e9n con arreglo a lo que disponen dichas leyes, la asistencia o vigilancia facultativa de los detenidos lesionados o enfermos que se hallaren bajo la jurisdicci\u00f3n de aqu\u00e9llos, en los supuestos y en la forma que determinen las leyes.</p>\n<p>3. Los M\u00e9dicos Forenses se abstendr\u00e1n de intervenir como particulares en los casos que pudieren tener relaci\u00f3n con sus funciones.</p>\n<p>Art\u00edculo cuatrocientos noventa y nueve</p>\n<p>1. Los aspirantes al Cuerpo de M\u00e9dicos Forenses deber\u00e1n ser licenciados en Medicina. Su ingreso se efectuar\u00e1 mediante la superaci\u00f3n de las correspondientes pruebas selectivas.</p>\n<p>2. El Centro de Estudios Judiciales con el asesoramiento y cooperaci\u00f3n de los organismos competentes, elaborar\u00e1 los programas de selecci\u00f3n y perfeccionamiento.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos</p>\n<p>1. Las plazas vacantes de M\u00e9dicos Forenses se proveer\u00e1n mediante concurso, que se resolver\u00e1 en favor de quienes tengan mejor puesto en el escalaf\u00f3n.</p>\n<p>2. No obstante, cuando la plaza vacante sea de una concreta especialidad o exigiere su desempe\u00f1o determinadas condiciones, en la resoluci\u00f3n del concurso que la anuncie tendr\u00e1n preferencia quienes acrediten la especializaci\u00f3n correspondiente o re\u00fanan las condiciones o m\u00e9ritos exigidos, y, en caso de igualdad, ser\u00e1 preferido el que tenga mejor puesto escalafonal.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos uno</p>\n<p>1. Los destinos ser\u00e1n a una poblaci\u00f3n o a un Instituto de Medicina Legal, regional o provincial, con especificaci\u00f3n del cargo o de la funci\u00f3n a desempe\u00f1ar por raz\u00f3n de especializaci\u00f3n.</p>\n<p>2. En todo caso, podr\u00e1n crearse Agrupaciones de Forens\u00edas servidas por un solo M\u00e9dico Forense.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos dos</p>\n<p>La adjudicaci\u00f3n de las plazas desiertas a funcionarios de nuevo ingreso se har\u00e1 seg\u00fan el orden obtenido en las pruebas de selecci\u00f3n, con arreglo a las peticiones de los interesados y a las caracter\u00edsticas del cargo o especialidades de la funci\u00f3n.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos tres</p>\n<p>1. Por el Ministerio de Justicia, previo informe del Consejo General del Poder Judicial, o\u00eddos, en su caso, los directores de los Institutos de Medicina Legal, se dictar\u00e1n las normas precisas sobre actuaci\u00f3n de los M\u00e9dicos Forenses ante los \u00f3rganos radicados en cada \u00e1mbito territorial y sobre adscripci\u00f3n de aqu\u00e9llos a efectos gubernativos a \u00f3rganos jurisdiccionales o Fiscales determinados.</p>\n<p>2. La adscripci\u00f3n se har\u00e1 a los Juzgados, Decanatos, Audiencias, Tribunales o Fiscal\u00edas que tengan su sede en la poblaci\u00f3n de la residencia oficial del M\u00e9dico Forense.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos cuatro</p>\n<p>1. En las capitales de provincia en las que tenga su sede un Tribunal Superior de Justicia y haya Facultad de Medicina, existir\u00e1 un Instituto Regional de Medicina Legal. Tambi\u00e9n existir\u00e1 en aquellas capitales de provincia en las que tengan su sede Salas del Tribunal Superior de Justicia con jurisdicci\u00f3n en una o m\u00e1s provincias y haya Facultad de Medicina. En las dem\u00e1s capitales de provincia existir\u00e1 un Instituto Provincial.</p>\n<p>2. Tanto en los Institutos Regionales como en los Provinciales prestar\u00e1n sus servicios los M\u00e9dicos Forenses necesarios para cubrir las necesidades de todos los \u00f3rganos judiciales de la respectiva demarcaci\u00f3n. Adem\u00e1s, en los Institutos Regionales prestar\u00e1n servicios quienes ejercen docencia en los departamentos de Medicina Legal, en la forma en que reglamentariamente se determine.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos cinco</p>\n<p>1. El Instituto de Toxicolog\u00eda es un \u00f3rgano t\u00e9cnico adscrito al Ministerio de Justicia cuya misi\u00f3n es auxiliar a la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>2. En sus funciones t\u00e9cnicas tendr\u00e1 car\u00e1cter independiente y emite sus informes de acuerdo a la reglas de investigaci\u00f3n cient\u00edfica que estime adecuadas.</p>\n<p>3. Son funciones del Instituto de Toxicolog\u00eda.</p>\n<p>a) Emitir los informes y dict\u00e1menes que soliciten las autoridades judiciales y del Ministerio Fiscal.</p>\n<p>b) Practicar los an\u00e1lisis e investigaciones toxicol\u00f3gicas que sean ordenadas por los M\u00e9dicos Forenses y las autoridades judiciales o gubernativas, o del Ministerio Fiscal.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos seis</p>\n<p>1. En los Institutos de Medicina Legal, tanto Regionales como Provinciales, un M\u00e9dico Forense ejercer\u00e1 la direcci\u00f3n del Centro en la forma que reglamentariamente se determine.</p>\n<p>2. En ellos prestar\u00e1n servicios Ayudantes T\u00e9cnicos Sanitarios, que se seleccionar\u00e1n mediante pruebas espec\u00edficas encaminadas a valorar la preparaci\u00f3n para el ejercicio de sus funciones y que no podr\u00e1n ser destinados m\u00e1s que en los citados organismos. Se asimilar\u00e1n a los Oficiales de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>3. Asimismo, podr\u00e1n existir Auxiliares, que se seleccionar\u00e1n tambi\u00e9n mediante pruebas espec\u00edficas y que no podr\u00e1n ser destinados m\u00e1s que en los citados organismos. Se asimilar\u00e1n a los Auxiliares de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>4. Sin perjuicio de lo establecido en los dos p\u00e1rrafos anteriores, en dichos Centros prestar\u00e1n servicios los Auxiliares y Agentes de la Administraci\u00f3n de Justicia que determine la plantilla.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos siete</p>\n<p>1. Los M\u00e9dicos titulares de los servicios oficiales de sanidad sustituir\u00e1n a los M\u00e9dicos Forenses en las intervenciones que, en caso de urgencia, les sean encomendadas por la autoridad, judicial o fiscal.</p>\n<p>2. En caso necesario, auxiliar\u00e1n a los M\u00e9dicos Forenses.</p>\n<p>Art\u00edculo quinientos ocho</p>\n<p>1. Adem\u00e1s de los funcionarios de los Cuerpos citados en los art\u00edculos precedentes, podr\u00e1n prestar servicios en la Administraci\u00f3n de Justicia los profesionales y expertos que sean permanente u ocasionalmente necesarios para auxiliarla.</p>\n<p>2. Los profesionales referidos en el apartado anterior podr\u00e1n constituir Cuerpos T\u00e9cnicos o Escalas especializadas al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, y su selecci\u00f3n, as\u00ed como sus derechos, deberes e incompatibilidades espec\u00edficas se determinar\u00e1n reglamentariamente, sin perjuicio, para estas \u00faltimas, del r\u00e9gimen general establecido para el personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas.</p>\n<p>3. Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser contratados en r\u00e9gimen laboral por el Ministerio de Justicia.</p>\n<p>4. Cuando se trate de funcionarios de las Administraciones P\u00fablicas, \u00e9stos actuar\u00e1n bajo la dependencia funcional del Tribunal o Juzgado respectivo.</p>\n<p>[encabezado]DISPOSICIONES ADICIONALES</p>\n<p>[precepto]Primera</p>\n<p>1. En el plazo de un a\u00f1o, el Gobierno remitir\u00e1 a las Cortes Generales los proyectos de ley de planta de demarcaci\u00f3n Judicial, de reforma de la legislaci\u00f3n tutelar de menores, del proceso contencioso-administrativo, de conflictos jurisdiccionales y del jurado.</p>\n<p>2. Asimismo y en id\u00e9ntico plazo, el Gobierno aprobar\u00e1 los Reglamentos que exija el desarrollo de la presente Ley Org\u00e1nica.</p>\n<p>[precepto]Segunda</p>\n<p>1. Los Tribunales Superiores de Justicia tendr\u00e1n su sede en la ciudad que indiquen los respectivos Estatutos de Autonom\u00eda.</p>\n<p>2. Si no la indicaren, tendr\u00e1n su sede en la misma ciudad en que la tenga la Audiencia Territorial existente en la Comunidad Aut\u00f3noma a la fecha de entrada en vigor de esta ley.</p>\n<p>3. En aquellas Comunidades Aut\u00f3nomas donde existan m\u00e1s de una Audiencia Territorial en el momento de entrar en vigor esta ley, una ley de la propia Comunidad Aut\u00f3noma establecer\u00e1 la sede del Tribunal Superior de Justicia en alguna de las sedes de dichas Audiencias Territoriales, salvo que las instituciones de autogobierno de la respectiva Comunidad Aut\u00f3noma hubieran ya fijado dicha sede de acuerdo con lo previsto en su Estatuto.</p>\n<p>4. En los restantes casos, el Tribunal Superior de Justicia tendr\u00e1 su sede en la capital de la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>[precepto]Tercera</p>\n<p>1. En aquellas Comunidades Aut\u00f3nomas en las que, a la entrada en vigor de esta Ley, exista m\u00e1s de una Audiencia Territorial, se crean, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 78, una Sala de lo Contencioso-Administrativo y otra de lo Social, integradas en el correspondiente Tribunal Superior de Justicia. Tendr\u00e1n la composici\u00f3n y extender\u00e1n su jurisdicci\u00f3n a las provincias que se\u00f1ale la legislaci\u00f3n de planta y demarcaci\u00f3n, y su sede en la ciudad en que la tenga, a la entrada en vigor de esta ley, una de las Audiencias Territoriales, siempre que en ella no haya de radicarse el Tribunal Superior de Justicia de la Comunidad Aut\u00f3noma.</p>\n<p>2. En Santa Cruz de Tenerife se crean una Sala de lo Social y otra de lo Contencioso-Administrativo, integradas en el Tribunal Superior de Justicia de Canarias. Extender\u00e1n su jurisdicci\u00f3n a la provincia de Santa Cruz de Tenerife, y su composici\u00f3n vendr\u00e1 determinada en la Ley de Planta.</p>\n<p>[precepto]Cuarta</p>\n<p>Dentro de los seis meses siguientes a la entrada en vigor de esta ley se proceder\u00e1 a la constituci\u00f3n del \u00f3rgano colegiado al que corresponde resolver los conflictos de jurisdicci\u00f3n que se planteen entre los Tribunales y la Administraci\u00f3n. Los plenos del Consejo General del Poder Judicial y del Consejo de Estado designar\u00e1n miembros respectivos con antelaci\u00f3n suficiente. Una vez constituido dicho \u00f3rgano colegiado en la propia sede del Tribunal Supremo, se anunciar\u00e1 ello en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, a fin de que asuma, desde el d\u00eda siguiente, las competencias que la Ley de Conflictos Jurisdiccionales, de 17 de julio de 1948, atribuye al Jefe del Estado y al Consejo de Ministros, incluso respecto de los conflictos que se hallaren en tramitaci\u00f3n.</p>\n<p>[precepto]Quinta</p>\n<p>1. El recurso de reforma podr\u00e1 interponerse contra todos los autos del Juez de Vigilancia Penitenciaria.</p>\n<p>2. Las resoluciones del Juez de Vigilancia en materia de ejecuci\u00f3n de penas ser\u00e1n recurribles en apelaci\u00f3n y queja ante el Tribunal sentenciador, excepto cuando se hayan dictado resolviendo un recurso de apelaci\u00f3n contra resoluci\u00f3n administrativa que no se refiera a la clasificaci\u00f3n del penado.</p>\n<p>3. Las resoluciones del Juez de Vigilancia en lo referente al r\u00e9gimen penitenciario y dem\u00e1s materias no comprendidas en el n\u00famero anterior ser\u00e1n recurribles en apelaci\u00f3n o queja siempre que no se hayan dictado resolviendo un recurso de apelaci\u00f3n contra resoluci\u00f3n administrativa. Conocer\u00e1 de la apelaci\u00f3n o de la queja la Audiencia Provincial que corresponda, por estar situado dentro de su demarcaci\u00f3n el establecimiento penitenciario.</p>\n<p>4. El recurso de queja a que se refieren los n\u00fameros anteriores s\u00f3lo podr\u00e1 interponerse contra las resoluciones en que se deniegue la admisi\u00f3n de un recurso de apelaci\u00f3n.</p>\n<p>5. Se aplicar\u00e1 a los recursos lo dispuesto en la Ley de Enjuiciamiento Criminal, si bien s\u00f3lo podr\u00e1n recurrir el Ministerio Fiscal y el interno o liberado condicional, sin que estos \u00faltimos precisen de asistencia letrada o representaci\u00f3n por Procurador en cuanto al recurso de reforma. En todo caso, el Fiscal ser\u00e1 parte en cuantos recursos se prev\u00e9n en la presente disposici\u00f3n.</p>\n<p>[precepto]Sexta</p>\n<p>1. Quedan suprimidos los Tribunales arbitrales de censos de las provincias de Barcelona, Tarragona, L\u00e9rida y Gerona.</p>\n<p>2. La competencia para tramitar y decidir en primera instancia los procesos civiles en materia de censos en Catalu\u00f1a, regulados por la Ley de 31 de diciembre de 1945, queda atribuida a los Jueces de Primera Instancia competentes en raz\u00f3n del lugar en que est\u00e9 situada la finca, que conocer\u00e1n de esta materia por los tr\u00e1mites del juicio declarativo que corresponda por la cuant\u00eda.</p>\n<p>3. Los Tribunales Arbitrales de Censos de Catalu\u00f1a, sin perjuicio de lo dispuesto en p\u00e1rrafos anteriores, continuar\u00e1n la tramitaci\u00f3n de los procedimientos en curso, incoados con anterioridad a la entrada en vigor de esta ley, hasta su terminaci\u00f3n, incluida la ejecuci\u00f3n de sentencias.</p>\n<p>4. La respectiva Audiencia Provincial se har\u00e1 cargo de los archivos de los Tribunales suprimidos.</p>\n<p>[precepto]S\u00e9ptima</p>\n<p>Cuando los Estatutos de Autonom\u00eda atribuyan a los \u00f3rganos jurisdiccionales radicados en la Comunidad Aut\u00f3noma el conocimiento de los recursos contra la calificaci\u00f3n de t\u00edtulos sujetos a inscripci\u00f3n en un Registro de la Propiedad de la Comunidad, corresponder\u00e1 al Presidente del Tribunal Superior de Justicia la resoluci\u00f3n del recurso. El Presidente resolver\u00e1 definitivamente en v\u00eda gubernativa cuando el recurso se funde en el Derecho Civil, Foral o especial privativo de la Comunidad Aut\u00f3noma. En otro caso, su decisi\u00f3n ser\u00e1 apelable, conforme a lo dispuesto en la Ley Hipotecaria.</p>\n<p>[precepto]Octava</p>\n<p>1. La competencia para tramitar y decidir en primera instancia los procesos civiles sobre impugnaci\u00f3n de acuerdos sociales establecidos en la Ley de 17 de julio de 1951, sobre r\u00e9gimen jur\u00eddico de las Sociedades An\u00f3nimas, y en la Ley 52/1974, de 19 de diciembre, General de Cooperativas, as\u00ed como los que versen sobre nulidad de registro de cualquiera de las modalidades de la Propiedad Industrial a que se refiere la Real Orden de 30 de abril de 1930, por la que se aprueba el texto refundido del Real Decreto Ley de 26 de julio de 1929, sobre Propiedad Industrial, quedar\u00e1 en todo caso atribuida a los Jueces de Primera Instancia que resulten competentes con arreglo a las mismas disposiciones.</p>\n<p>2. Sus resoluciones ser\u00e1n apelables para ante la Sala competente, cuyas sentencias ser\u00e1n, a su vez, susceptibles de recurso de casaci\u00f3n cuando ello proceda conforme a la Ley de Enjuiciamiento Civil.</p>\n<p>[precepto]Novena</p>\n<p>El art\u00edculo 34 de la Ley 50/1981, de 30 de diciembre, por la que se regula el Estatuto del Ministerio Fiscal, quedar\u00e1 redactado como sigue:</p>\n<p>\u00abLas categor\u00edas de la Carrera Fiscal ser\u00e1n las siguientes:</p>\n<p>1.\u00aa Fiscales de la Sala del Tribunal Supremo, equiparados a Magistrados de Alto Tribunal. El Teniente Fiscal del Tribunal Supremo tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de Presidente de Sala.</p>\n<p>2.\u00aa Fiscales equiparados a Magistrados.</p>\n<p>3.\u00aa Abogados-Fiscales equiparados a Jueces.\u00bb</p>\n<p>[precepto]D\u00e9cima</p>\n<p>1. La Ley de Planta determinar\u00e1 las plazas que, en el Ministerio de Justicia, ser\u00e1n servidas por miembros de la Carrera Judicial.</p>\n<p>2. Las referidas plazas se cubrir\u00e1n por concurso de m\u00e9ritos, que convocar\u00e1 y resolver\u00e1 el Ministro de Justicia en la forma que se determine reglamentariamente.</p>\n<p>[precepto]Und\u00e9cima</p>\n<p>Queda autorizado el Gobierno para actualizar cada cinco a\u00f1os las cuant\u00edas de las multas mencionadas en el texto.</p>\n<p>[precepto]Duod\u00e9cima</p>\n<p>El Gobierno, a propuesta del Ministro de Justicia y previo dictamen del Consejo de Estado, aprobar\u00e1 en el plazo de un a\u00f1o un nuevo texto refundido de la Ley de Procedimiento Laboral, en el que se contengan las modificaciones derivadas de la legislaci\u00f3n posterior a la misma y se regularicen, aclaren y armonicen los textos legales refundidos.</p>\n<p>[precepto]Decimotercera</p>\n<p>1. Queda suprimido el Tribunal Arbitral de Seguros. Se atribuye a los \u00f3rganos del orden juirisdiccional civil el conocimiento de todos los asuntos litigiosos anteriormente asignados a la competencia de aqu\u00e9l.</p>\n<p>2. Sin perjuicio de lo anterior, el Tribunal Arbitral de Seguros resolver\u00e1 expresamente, en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o, todos los asuntos litigiosos que se hallasen pendientes ante \u00e9l con anterioridad a la entrada en vigor de la presente Ley Org\u00e1nica. Dictada resoluci\u00f3n expresa o, en cualquier caso, transcurrido el citado plazo de un a\u00f1o, que se contar\u00e1 a partir de la entrada en vigor de la presente Ley Org\u00e1nica, los interesados podr\u00e1n deducir sus pretensiones directamente ante los correspondientes \u00f3rganos de la jurisdicci\u00f3n civil.</p>\n<p>[encabezado]DISPOSICIONES TRANSITORIAS</p>\n<p>[precepto]Primera.\u2013Salas de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Supremo.</p>\n<p>1. Hasta que entre en vigor la Ley de Planta, continuar\u00e1n funcionando las tres Salas de lo Contencioso-Administrativo existentes en el Tribunal Supremo.</p>\n<p>2. En dicha Ley se regular\u00e1 la situaci\u00f3n de quienes en la fecha de su entrada en vigor sean Presidentes de las citadas Salas.</p>\n<p>[precepto]Segunda.\u2013Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n<p>1. En el plazo de un a\u00f1o, a partir de la entrada en vigor de esta ley, se constituir\u00e1n los Tribunales Superiores de Justicia y, una vez en funcionamiento, desaparecer\u00e1n las Audiencias Territoriales.</p>\n<p>2. En tanto no entren en funcionamiento los Tribunales Superiores de Justicia, subsistir\u00e1n las Audiencias Territoriales existentes a la fecha de entrada en vigor de esta ley, as\u00ed como la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Provincial de Santa Cruz de Tenerife.</p>\n<p>3. Hasta que entren en funcionamiento los Tribunales Superiores de Justicia, las competencias que la presente ley atribuye a su Sala de lo Civil y Penal continuar\u00e1n residenciadas en las Salas del Tribunal Supremo que actualmente las tienen atribuidas, salvo que los Estatutos de Autonom\u00eda las atribuyan a la respectiva Audiencia Territorial.</p>\n<p>4. Los Magistrados destinados en las Salas de lo Civil de las Audiencias Territoriales pasar\u00e1n, cuando \u00e9stas sean suprimidas, a prestar servicio en el Tribunal Superior o Audiencias correspondientes de la sede donde aqu\u00e9llas se encuentren radicadas, de conformidad con los criterios que establezca la Ley de Planta.</p>\n<p>5. Los Magistrados de las Salas de lo Contencioso-Administrativo de las Audiencias Territoriales, cuando \u00e9stas sean suprimidas, se integrar\u00e1n en las Salas de lo Contencioso-Administrativo de los Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n<p>[precepto]Tercera.\u2013Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n y Juzgados de Distrito.</p>\n<p>1. El Gobierno, dentro del a\u00f1o siguiente a la promulgaci\u00f3n de la Ley de Demarcaci\u00f3n, o\u00eddo el Consejo General del Poder Judicial, efectuar\u00e1 la conversi\u00f3n de los actuales Juzgados de Distrito en Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, o, en su caso, de Paz, con arreglo a las siguientes reglas:</p>\n<p>1.\u00aa En las poblaciones donde estuvieran separados los \u00f3rdenes civil y penal, los Juzgados de Distrito pasar\u00e1n a ser Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, servidos por el mismo personal que tienen en la actualidad, excepto los encargados con exclusividad del Registro Civil, que pasar\u00e1n a ser Juzgados de Primera Instancia.</p>\n<p>2.\u00aa En las dem\u00e1s poblaciones, cuyos Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n se hallaren servidos por Magistrados, los Juzgados de Distrito se convertir\u00e1n en Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n y continuar\u00e1n prestando servicio en los mismos los Jueces titulares y dem\u00e1s personal en ellos destinados.</p>\n<p>3.\u00aa En los Juzgados de Distrito a convertir seg\u00fan la regla anterior, los Jueces titulares a quienes por antig\u00fcedad correspondiera ascender, durante el plazo previsto para la conversi\u00f3n, permanecer\u00e1n con la categor\u00eda de Magistrados, conservando su n\u00famero en el escalaf\u00f3n en el mismo Juzgado, no surtiendo efectos econ\u00f3micos el ascenso hasta que la conversi\u00f3n se efect\u00fae. El ascendido podr\u00e1 optar por la efectividad inmediata del ascenso, con cambio de destino.</p>\n<p>4.\u00aa En las poblaciones con Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n servidos por Jueces se aplicar\u00e1 lo dispuesto en la norma anterior, salvo que, por el escaso volumen de trabajo, resulte procedente la supresi\u00f3n del Juzgado o Juzgados de Distrito existentes.</p>\n<p>En este \u00faltimo supuesto, el Juez y Secretario destinados en el Juzgado que se suprima gozar\u00e1n, por una sola vez, de preferencia para ocupar las vacantes existentes en el Juzgado o Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n de la localidad, al que, en otro caso, quedar\u00e1n adscritos en la forma y con las funciones que, con car\u00e1cter general, establezca el Consejo General del Poder Judicial, hasta tanto ocupen otra plaza en propiedad en su propio Cuerpo o Carrera, en los concursos que reglamentariamente se convoquen y a los que necesariamente habr\u00e1n de concurrir, reconoci\u00e9ndoseles preferencia para ocupar las vacantes que se produzcan dentro de la misma provincia.</p>\n<p>Si no obtuvieren destino en los tres primeros concursos que se convoquen, podr\u00e1n ser destinados con car\u00e1cter forzoso a las vacantes existentes.</p>\n<p>El personal asistencial y colaborador quedar\u00e1 adscrito al Juzgado o Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n al que pertenezca el de Distrito, y gozar\u00e1 de preferencia para ocupar las vacantes que en ellos se produzcan.</p>\n<p>5.\u00aa Los Juzgados de Distrito que radiquen en poblaciones que no sean cabeza de partido judicial se convertir\u00e1n en Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n cuando las necesidades del servicio lo aconsejaren, y continuar\u00e1n servidos por los Jueces y dem\u00e1s personal en ellos destinados.</p>\n<p>Los restantes Juzgados de Distrito ser\u00e1n sustituidos por Juzgados de Paz, y el Juez, Secretario y el personal que en aqu\u00e9llos prestaban servicios gozar\u00e1n, en su caso, de la adscripci\u00f3n provisional y preferencias establecidas en la regla 4.\u00aa</p>\n<p>6.\u00aa En aquellas poblaciones en las que en la actualidad hubiese dos o m\u00e1s Juzgados de Distrito y no estuviese unificado el Registro Civil, se determinar\u00e1 el Juzgado de Primera Instancia o de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n encargado de llevar aquel servicio.</p>\n<p>2. Producida la conversi\u00f3n de Juzgados a que se refiere la norma anterior, se observar\u00e1n las reglas siguientes:</p>\n<p>1.\u00aa Los Juzgados de Distrito convertidos en Juzgados de Primera Instancia o en Juzgados de Instrucci\u00f3n continuar\u00e1n conociendo hasta su terminaci\u00f3n de cuantos asuntos civiles y penales tuvieran en tr\u00e1mite, y, desde la fecha de la conversi\u00f3n, comenzar\u00e1n a entender de los civiles o de los penales que les correspondieren, por reparto o por el servicio de guardia.</p>\n<p>2.\u00aa Los Juzgados de Distrito convertidos en Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, cuando existieren otro u otros de esta clase, seguir\u00e1n conociendo igualmente hasta su terminaci\u00f3n de los procedimientos civiles y penales pendientes, y en la fecha de la conversi\u00f3n, asumir\u00e1n el conocimiento de los asuntos civiles y penales que, por reparto o servicio de guardia, les correspondiere.</p>\n<p>3.\u00aa Los asuntos pendientes en los Juzgados de Distrito convertidos en Juzgados de Paz pasar\u00e1n a conocimiento del respectivo Juzgado de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n, excepto en aquello que con arreglo a esta ley corresponda al Juzgado de Paz.</p>\n<p>4.\u00aa Las apelaciones civiles y penales interpuestas contra las resoluciones de los Juzgados de Distrito con anterioridad a la fecha de la conversi\u00f3n, seguir\u00e1n sustanci\u00e1ndose ante los Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n. Las que se promuevan con posterioridad a aquella fecha se tramitar\u00e1n ante la Audiencia Provincial, de conformidad con lo dispuesto en esta Ley.</p>\n<p>[precepto]Cuarta.\u2013Juzgados de Menores.</p>\n<p>Los actuales Tribunales Titulares de Menores continuar\u00e1n ejerciendo sus funciones hasta que entren en funcionamiento los Juzgados de Menores.</p>\n<p>[precepto]Quinta.\u2013Jueces y Fiscales de ingreso y ascenso.</p>\n<p>1. A la entrada en vigor de la presente ley quedar\u00e1 sin efecto la distinci\u00f3n, dentro de las categor\u00edas de Juez y Fiscal, de los grados de ingreso y de ascenso.</p>\n<p>2. A tal efecto, quienes, de acuerdo con lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 5/1981, de 16 de noviembre, de Integraci\u00f3n de la Carrera Judicial y del Secretariado de la Administraci\u00f3n de Justicia, ostentasen la categor\u00eda y grado de Jueces de ingreso, quedar\u00e1n situados por su orden, a continuaci\u00f3n del \u00faltimo de los que ostentaren la categor\u00eda y grado de Juez de ascenso, dentro del escalaf\u00f3n de la Carrera Judicial.</p>\n<p>[precepto]Sexta.\u2013Integraci\u00f3n de Abogados Fiscales de ascenso y de ingreso.</p>\n<p>1. Quienes de acuerdo con lo dispuesto en la Ley 50/1981, de 30 de diciembre, ostentaran la categor\u00eda y grado de Abogado Fiscal de ascenso, a efectos de categor\u00eda personal, y de Abogado Fiscal de ingreso, quedar\u00e1n situados, por su orden, dentro del escalaf\u00f3n de la Carrera Fiscal, a continuaci\u00f3n del \u00faltimo de los que ostentaren la categor\u00eda y grado de Abogado Fiscal de ascenso.</p>\n<p>2. Los Abogados Fiscales de ingreso que hubieren ejercido el derecho de opci\u00f3n reconocido en la disposici\u00f3n transitoria segunda de la citada ley y ostentaren, a efectos de categor\u00eda personal, el grado de ascenso, recuperar\u00e1n, desde la entrada en vigor de la presente ley, todos los derechos a que renunciaron, pudiendo, cuando les corresponda la promoci\u00f3n a la segunda categor\u00eda por antig\u00fcedad, optar por continuar en la misma categor\u00eda, renunciando a todos los efectos del ascenso. Igual derecho tendr\u00e1n los Abogados Fiscales de ingreso procedentes del antiguo Cuerpo de Fiscales de Distrito.</p>\n<p>3. Los tres a\u00f1os de servicios efectivos en la categor\u00eda tercera exigidos por el art\u00edculo 37, primero, dos, del Estatuto Org\u00e1nico del Ministerio Fiscal para acceder a la segunda categor\u00eda a trav\u00e9s de las pruebas selectivas, se entender\u00e1n referidos para todos los Abogados Fiscales de ingreso, ostenten o no el grado de ascenso a t\u00edtulo personal, a los servicios prestados en la categor\u00eda a partir de la entrada en vigor de esta ley.</p>\n<p>[precepto]S\u00e9ptima.\u2013Escuela Judicial.</p>\n<p>1. A la entrada en vigor de la presente ley, la Escuela Judicial pasar\u00e1 a denominarse Centro de Estudios Judiciales. El personal, el patrimonio y los medios y recursos econ\u00f3micos se transfieren al Centro de Estudios Judiciales.</p>\n<p>2. El Director, el Jefe de Estudios y el Secretario de la Escuela Judicial continuar\u00e1n en sus funciones hasta que tomen posesi\u00f3n los titulares de los correspondientes \u00f3rganos directivos del Centro de Estudios Judiciales.</p>\n<p>3. Los cursos que se estuvieren celebrando ser\u00e1n asumidos por el Centro de Estudios Judiciales, que desarrollar\u00e1 tambi\u00e9n los siguientes hasta que se promulgue su Reglamento.</p>\n<p>[precepto]Octava.\u2013Situaciones de Jueces y Magistrados.</p>\n<p>1. Los Jueces y Magistrados que se hallaren en situaci\u00f3n de excedencia especial o supernumerarios y les correspondiere, con arreglo a esta ley, la de excedencia voluntaria, deber\u00e1n solicitar el reingreso al servicio activo dentro del plazo de tres meses contados a partir de la entrada en vigor de la Ley de Planta. Si no formularen petici\u00f3n en el indicado plazo, pasar\u00e1n autom\u00e1ticamente a la situaci\u00f3n de excedencia voluntaria por inter\u00e9s particular, con efectos desde la fecha de entrada en vigor de la presente ley.</p>\n<p>2. Los que se encontraren en situaci\u00f3n de supernumerarios o de excedencia voluntaria y les correspondiere la de servicios especiales, en aquel \u00faltimo supuesto, se considerar\u00e1n en la situaci\u00f3n que corresponda a partir de la entrada en vigor de la presente ley, cont\u00e1ndoles como servicios efectivos en la Carrera el tiempo que permanecieron en excedencia voluntaria, correspondiendo la de servicios especiales, seg\u00fan lo dispuesto en esta Ley.</p>\n<p>3. Cuando cesen en la situaci\u00f3n de excedencia especial, a menos que hubiesen obtenido plaza, quedar\u00e1n adscritos con car\u00e1cter provisional a las Salas del Tribunal Supremo, a las de los Tribunales Superiores de Justicia o de la Audiencia, o a los Juzgados de la poblaci\u00f3n en los que se encontraban destinados al cesar en el servicio activo que designe la Sala de Gobierno respectiva, en funci\u00f3n de su categor\u00eda y orden jurisdiccional en que serv\u00edan.</p>\n<p>4. Esta adscripci\u00f3n se mantendr\u00e1 hasta que se produzca la primera vacante de su categor\u00eda y, en su caso, turno en el Tribunal Supremo, Tribunales Superiores de Justicia, Audiencias o Juzgados a que estuvieren adscritos, la que se les adjudicar\u00e1 fuera de concurso con car\u00e1cter preferente.</p>\n<p>5. El plazo de diez a\u00f1os a que se refiere el apartado 3 del art\u00edculo 357 comenzar\u00e1 a contarse, para los Jueces y Magistrados que se encontraran en situaci\u00f3n de excedencia voluntaria el d\u00eda de la entrada en vigor de la presente ley, a partir de esta \u00faltima fecha.</p>\n<p>[precepto]Novena.\u2013Comisiones de servicio.</p>\n<p>Los Jueces y Magistrados que a la entrada en vigor de la presente ley estuvieran en comisi\u00f3n en \u00f3rganos jurisdiccionales, en el Ministerio de Justicia o en el Ministerio de Trabajo y Seguridad Social, o en cualquier otro departamento ministerial u organismo administrativo, cesar\u00e1n en dicha comisi\u00f3n, reintegr\u00e1ndose a su destino judicial en el plazo de dos meses siguientes a la entrada en vigor de la presente ley.</p>\n<p>[precepto]D\u00e9cima.\u2013Procedimientos disciplinarios.</p>\n<p>1. Los procedimientos disciplinarios iniciados a la entrada en vigor de esta ley se adaptar\u00e1n a lo dispuesto en la misma sobre competencia, procedimiento y recursos.</p>\n<p>2. En cuanto a la tipificaci\u00f3n de los hechos o de las conductas y la imposici\u00f3n de sanciones, se aplicar\u00e1 el principio de irretroactividad, salvo que lo establecido en esta ley fuera m\u00e1s favorable para el sometido a procedimiento disciplinario, a juicio del mismo.</p>\n<p>[precepto]Und\u00e9cima.\u2013Presidentes de Sala del Tribunal Supremo.</p>\n<p>Los actuales Presidentes de Sala del Tribunal Supremo continuar\u00e1n desempe\u00f1ando su cargo hasta que, constituido el Consejo General del Poder Judicial de conformidad con lo dispuesto en esta Ley, sean ratificados o sustituidos por aqu\u00e9l en el plazo de tres meses.</p>\n<p>[precepto]Duod\u00e9cima.\u2013Provisi\u00f3n de plazas en el Tribunal Supremo.</p>\n<p>1. Las vacantes que se produzcan en las Salas del Tribunal Supremo a partir de la entrada en vigor de la presente ley se proveer\u00e1n conforme a lo dispuesto en la misma, aplic\u00e1ndose transitoriamente las siguientes reglas:</p>\n<p>1.\u00aa Las vacantes producidas por cese de Magistrados no procedentes de la Carrera Judicial se proveer\u00e1n entre Abogados y otros juristas de reconocido prestigio.</p>\n<p>2.\u00aa Las vacantes que dejen los procedentes de la Carrera Judicial se proveer\u00e1n de la manera siguiente:</p>\n<p>a) La primera, con Magistrados que hubieren prestado diez a\u00f1os de servicios en \u00f3rganos especializados en el orden jurisdiccional propio y la Sala de que se trate.</p>\n<p>b) La segunda, con Magistrados que reunieren las condiciones generales para el acceso al Tribunal Supremo.</p>\n<p>c) La tercera, por igual turno que la primera, y la cuarta, por el mismo turno que la segunda.</p>\n<p>2. No obstante lo anterior y en cuanto a la Sala de lo Contencioso-Administrativo, los turnos segundo y cuarto se proveer\u00e1n en la forma que establece la letra a) del art\u00edculo 344 de la presente Ley.</p>\n<p>3. Las reglas anteriores se aplicar\u00e1n siempre de manera que no se vulnere la proporci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 344 de esta ley.</p>\n<p>4. Cuando se hubiere alcanzado la composici\u00f3n prevista en esta ley, seguir\u00e1n aplic\u00e1ndose las normas generales de provisi\u00f3n previstas en la misma.</p>\n<p>[precepto]Decimotercera.\u2013Presidentes de las Audiencias Territoriales y Provinciales.</p>\n<p>1. Los actuales Presidentes de las Audiencias Territoriales y Provinciales continuar\u00e1n desempe\u00f1ando el cargo hasta que, constituido el Consejo General del Poder Judicial de conformidad con lo dispuesto en esta ley, sean ratificados o sustituidos por aqu\u00e9l en el plazo de tres meses.</p>\n<p>2. Constituidos los Tribunales Superiores de Justicia, cesar\u00e1n en su cargo quienes en tal fecha fueran Presidentes de Audiencia Territorial y se proceder\u00e1 a efectuar el nombramiento de los Presidentes de aqu\u00e9lla.</p>\n<p>3. Los Presidentes de Audiencias Provinciales y Territoriales que cesaren en su cargo quedar\u00e1n adscritos, respectivamente, a la Audiencia o al Tribunal Superior y ser\u00e1n destinados para ocupar la primera vacante que se produzca en la Audiencia o Tribunal a que estuvieran adscritos, si no obtuvieran otra plaza, a su instancia, con anterioridad.</p>\n<p>No obstante, los Presidentes de las Audiencias Territoriales de Madrid y Barcelona, si cesaren en su cargo, ser\u00e1n adscritos al Tribunal Supremo.</p>\n<p>[precepto]Decimocuarta.\u2013Jueces Decanos.</p>\n<p>Los actuales Decanos de Juzgados de Primera Instancia e Instrucci\u00f3n en las poblaciones donde haya diez o m\u00e1s, continuar\u00e1n desempe\u00f1ando sus cargos hasta que la respectiva Junta de Jueces efect\u00fae la elecci\u00f3n a que se refiere el art\u00edculo 166 de esta ley, en el plazo de dos meses. Si no fueren elegidos o nombrados para el cargo, ser\u00e1n adscritos, en su caso, a la Audiencia de la respectiva capital hasta que obtengan destino en propiedad.</p>\n<p>[precepto]Decimoquinta.\u2013Magistrados por oposici\u00f3n de lo Contencioso-Administrativo.</p>\n<p>1. Los Magistrados que hubieran ingresado por oposici\u00f3n en el orden Contencioso- Administrativo tendr\u00e1n derecho a ser promovidos por el turno de la letra a) del art\u00edculo 344 y conservar\u00e1n la reserva a su favor de dos de cada cinco plazas de Magistrado de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Supremo. Ello no obstante, el Consejo General del Poder Judicial gozar\u00e1 de libertad de criterio, en la promoci\u00f3n, cuando no hubiese Magistrados de esta clase que reunieren las condiciones legales, o ninguno de ellos ostentare m\u00e9ritos suficientes para la promoci\u00f3n. Los que sean promovidos en virtud del p\u00e1rrafo anterior, se entender\u00e1n comprendidos, a efectos de la proporci\u00f3n en la composici\u00f3n de la Sala, en el turno de la letra a) del art\u00edculo 344 de la presente ley.</p>\n<p>2. Los Magistrados a que se refiere el apartado anterior conservar\u00e1n los derechos reconocidos en la disposici\u00f3n final primera de la Ley 17/1980, de 24 de abril, que establece el r\u00e9gimen retributivo de los funcionarios al servicio del Poder Judicial.</p>\n<p>3. Tendr\u00e1n preferencia sobre los dem\u00e1s miembros de la Carrera Judicial para la provisi\u00f3n de plazas de especialistas en las Salas de lo Contencioso-Administrativo y de las plazas en los Juzgados especializados en dicho orden jurisdiccional en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 329-2 y 330-2.</p>\n<p>4. Los Magistrados de lo Contencioso-Administrativo por oposici\u00f3n procedentes de la Carrera Fiscal quedar\u00e1n en la misma situaci\u00f3n de excedencia voluntaria y s\u00f3lo podr\u00e1n ocupar plazas del orden jurisdiccional contencioso-administrativo.</p>\n<p>[precepto]Decimosexta.\u2013Magistrados suplentes.</p>\n<p>Hasta que termine el a\u00f1o judicial en que entre en vigor la presente ley continuar\u00e1n desempe\u00f1ando sus cargos los actuales Magistrados suplentes. En el plazo de tres meses siguientes a su entrada en vigor, las Salas de Gobierno har\u00e1n nueva propuesta de Magistrados suplentes para el pr\u00f3ximo, cumpliendo lo establecido en la misma.</p>\n<p>[precepto]Decimos\u00e9ptima.\u2013Cuerpo de Magistrados de Trabajo.</p>\n<p>1. Desde la entrada en vigor de la presente ley no se convocar\u00e1n concursos para el ingreso en el Cuerpo de Magistrados de Trabajo.</p>\n<p>2. Los actuales Magistrados de Trabajo procedentes de la Carrera Judicial se integrar\u00e1n en la misma con la categor\u00eda que tuvieran en ella y ocupando el puesto escalafonal que les corresponda, rigi\u00e9ndose en lo sucesivo, para la provisi\u00f3n de destinos y promoci\u00f3n de categor\u00edas, por las disposiciones de esta ley.</p>\n<p>3. Los que procedan de la Carrera Fiscal se integrar\u00e1n en la Judicial, donde s\u00f3lo podr\u00e1n ocupar plazas del orden jurisdiccional social, coloc\u00e1ndose en el escalaf\u00f3n con el n\u00famero bis que les corresponda en raz\u00f3n de su antig\u00fcedad en aqu\u00e9lla, en la que permanecer\u00e1n en situaci\u00f3n de excedencia voluntaria.</p>\n<p>4. A efectos de la preferencia para cubrir las plazas de especialistas en las Salas y Juzgados de lo Social, establecida en los art\u00edculos 329-2 y 330-2, de esta ley, los actuales Magistrados de Trabajo la tendr\u00e1n sobre los dem\u00e1s miembros de la Carrera Judicial.</p>\n<p>5. El actual escalaf\u00f3n del Cuerpo de Magistrados de Trabajo se mantendr\u00e1 como escala anexa al de la Carrera Judicial, conservando todos sus componentes la colocaci\u00f3n, categor\u00eda y antig\u00fcedad que tienen en \u00e9l; esta escala determinar\u00e1 entre ellos el orden de preferencia para la provisi\u00f3n de plazas en las Salas de lo Social y en los Juzgados de lo Social.</p>\n<p>[precepto]Decimoctava.\u2013Tribunal Central de Trabajo.</p>\n<p>El Tribunal Central de Trabajo quedar\u00e1 suprimido en la fecha en que entren en funcionamiento las Salas de lo Social de la Audiencia Nacional y de los Tribunales Superiores de Justicia, que ser\u00e1n establecidas por la ley que fije la planta de los Tribunales. Ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n las reglas siguientes:</p>\n<p>1.\u00aa Los Presidentes y Magistrados del Tribunal Central que, en virtud de lo dispuesto en la disposici\u00f3n transitoria anterior, se integren en la Carrera Judicial, pasar\u00e1n a constituir la Sala de lo Social de la Audiencia Nacional y del Tribunal Superior de Justicia de Madrid, seg\u00fan exija la Ley de Planta, y si excedieren de la plantilla que se establezca, se seguir\u00e1 un orden de preferencia atendiendo a la mayor antig\u00fcedad en el cargo, quedando los restantes adscritos a la Sala de lo Social del Tribunal Superior de Justicia de Madrid hasta que obtengan destino en propiedad. Dicha Sala conocer\u00e1 de todos los asuntos pendientes en el Tribunal Central, con excepci\u00f3n de los que correspondan a la Sala de lo Social de la Audiencia Nacional.</p>\n<p>2.\u00aa Los Secretarios de Sala y el de Gobierno del Tribunal Central de Trabajo pasar\u00e1n a prestar servicio en la Sala de lo Social de la Audiencia Nacional y en la del Tribunal Superior de Justicia de Madrid, y si excedieren de la plantilla que se establezca, se seguir\u00e1 un orden de preferencia atendiendo a la mayor antig\u00fcedad en el cargo, quedando los restantes adscritos a la Sala de lo Social del Tribunal Superior de Justicia de Madrid hasta que obtengan destino en propiedad.</p>\n<p>[precepto]Decimonovena.\u2013Magistraturas de Trabajo.</p>\n<p>1. Hasta la entrada en funcionamiento de los Juzgados de lo Social, continuar\u00e1n ejerciendo sus funciones las actuales Magistraturas de Trabajo.</p>\n<p>2. Mientras contin\u00faen en funcionamiento las Magistraturas de Trabajo, las plazas vacantes se proveer\u00e1n en la forma establecida en el art\u00edculo 329 de esta ley.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima.\u2013Personal al servicio de la jurisdicci\u00f3n laboral.</p>\n<p>1. El personal administrativo, auxiliar y subalterno que, a la entrada en vigor de la presente ley, preste servicios en las Magistraturas de Trabajo o en el Tribunal Central de Trabajo, continuar\u00e1 prest\u00e1ndolos en los mismos \u00f3rganos y, desde que se establezcan, en los Juzgados de lo Social y Sala de lo Social de la Audiencia Nacional, con sujeci\u00f3n al r\u00e9gimen que en la actualidad es aplicable hasta que se dicten los Reglamentos de personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, los cuales establecer\u00e1n las normas para su integraci\u00f3n en los distintos Cuerpos de aqu\u00e9lla.</p>\n<p>2. Ser\u00e1 aplicable al personal a que se refiere esta disposici\u00f3n, desde la entrada en vigor de la presente ley, el r\u00e9gimen de incompatibilidades establecido en el art\u00edculo 489.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima primera.\u2013Secretarios de la Jurisdicci\u00f3n de Trabajo.</p>\n<p>En la fecha de entrada en vigor de la Ley de Planta, el Cuerpo de Secretarios de la Jurisdicci\u00f3n de Trabajo se integrar\u00e1 en el Cuerpo de Secretarios Judiciales conforme a las siguientes reglas:</p>\n<p>1.\u00aa Los Secretarios de la Magistratura de Trabajo, de las categor\u00edas a y b, pasar\u00e1n a integrar la categor\u00eda segunda del Cuerpo de Secretarios Judiciales, escalafon\u00e1ndose por orden del mayor tiempo de servicios prestados en el Cuerpo de procedencia.</p>\n<p>2.\u00aa Los Secretarios procedentes de la Jurisdicci\u00f3n de Trabajo tendr\u00e1n preferencia para ocupar las plazas de los Juzgados de lo Social y en las Salas de lo Social de la Audiencia Nacional o Tribunales Superiores de Justicia.</p>\n<p>3.\u00aa En el momento en que se estructuren y entren en funcionamiento las Salas de lo Social de los Tribunales Superiores de Justicia, gozar\u00e1n de absoluta preferencia los Secretarios de la Jurisdicci\u00f3n de Trabajo de la actual categor\u00eda a, sobre los de la b, para servir aqu\u00e9llos.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima segunda.\u2013Secretarios Judiciales.</p>\n<p>1. A la entrada en vigor de la presente Ley quedar\u00e1 sin efecto la distinci\u00f3n, dentro de la tercera categor\u00eda del Cuerpo de Secretarios Judiciales, de los grados de ingreso y de ascenso.</p>\n<p>2. A tal efecto, quienes, de acuerdo con lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 5/1981, de 16 de noviembre, ostentaren el grado de ingreso de la tercera categor\u00eda, quedar\u00e1n situados, por su orden, a continuaci\u00f3n del \u00faltimo de los que ostentaren el grado de ascenso de la tercera categor\u00eda, dentro del escalaf\u00f3n del Cuerpo de Secretarios Judiciales.</p>\n<p>3. Los Secretarios judiciales que, al amparo de lo establecido en la norma sexta del art\u00edculo sexto de la Ley Org\u00e1nica 5/1981, de 16 de noviembre, y por ocupar plaza de inferior categor\u00eda que la que les correspond\u00eda hubieran adquirido la categor\u00eda superior a todos los efectos, excepto los econ\u00f3micos, conservar\u00e1n la misma situaci\u00f3n hasta tanto ocupen plaza de su categor\u00eda.</p>\n<p>4. Los funcionarios que est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de licenciado en Derecho y que procedan de los Cuerpos declarados a extinguir de Oficiales de Sala del Tribunal Supremo y Audiencias, Oficiales de los Tribunales de lo Contencioso-Administrativo y escala t\u00e9cnica del Cuerpo Administrativo de los Tribunales, que est\u00e9n en situaci\u00f3n de activo a la entrada en vigor de la presente ley, quedar\u00e1n integrados en el Cuerpo de Secretarios Judiciales en la tercera categor\u00eda, a continuaci\u00f3n del \u00faltimo que figure en ella, por orden de antig\u00fcedad de servicio.</p>\n<p>5. Los Secretarios Judiciales destinados en Fiscal\u00edas ser\u00e1n adscritos provisionalmente, a la entrada en vigor de esta ley, a los Tribunales y Audiencias existentes en la misma poblaci\u00f3n donde prestan servicios, hasta tanto adquieran destino en propiedad en los concursos de provisi\u00f3n ordinarios, en los que gozar\u00e1n de preferencia, por una sola vez, para ocupar las vacantes que se produzcan en aqu\u00e9lla.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima tercera.\u2013Retribuciones de Secretarios judiciales.</p>\n<p>Los Secretarios judiciales remunerados exclusivamente por arancel o acogidos al sistema mixto de retribuci\u00f3n mediante sueldo y participaci\u00f3n arancelaria, \u00fanicamente percibir\u00e1n, desde la entrada en vigor de la presente Ley, los sueldos y complementos con arreglo a su categor\u00eda y destino, establecidos con car\u00e1cter general para el Secretariado, m\u00e1s un treinta por ciento del sueldo que les corresponda, en concepto de gratificaci\u00f3n, sin que puedan percibir participaci\u00f3n arancelaria de clase alguna, y tendr\u00e1n derecho a la percepci\u00f3n de haberes pasivos en la forma y cuant\u00eda establecida para los funcionarios p\u00fablicos, consider\u00e1ndose como servicios abonables los prestados en el Cuerpo desde la fecha de ingreso.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima cuarta.\u2013Secretarios de Juzgados de Paz de Municipios de m\u00e1s de siete mil habitantes.</p>\n<p>1. Desde la entrada en vigor de la presente ley, no se convocar\u00e1n m\u00e1s oposiciones para el ingreso en el Cuerpo de Secretarios de Juzgados de Paz de Municipios de m\u00e1s de siete mil habitantes, que se declara a extinguir.</p>\n<p>2. Los funcionarios del Cuerpo a extinguir de Secretarios de Juzgados de Paz de Municipios de m\u00e1s de siete mil habitantes que, a la entrada en vigor de esta ley, est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de licenciado en Derecho, se integrar\u00e1n en la tercera categor\u00eda del Secretariado de la Administraci\u00f3n de Justicia, cubriendo por riguroso orden de antig\u00fcedad de servicios efectivos, mediante concurso espec\u00edfico a este Cuerpo, las vacantes que en ese momento existieren en la citada categor\u00eda.</p>\n<p>3. Las Secretar\u00edas de Juzgados de Paz de poblaciones de m\u00e1s de siete mil habitantes, mientras queden miembros del Cuerpo a que se refiere esta disposici\u00f3n que re\u00fanan los requisitos legales para cubrirlas, se anunciar\u00e1n, cuando vacaren, a concurso entre los mismos.</p>\n<p>4. Declarada desierta una plaza que est\u00e9 servida por Secretario del Cuerpo de Secretarios de Juzgados de Paz de Municipios de m\u00e1s de siete mil habitantes por falta de peticionario, quedar\u00e1 reservada la plaza para su provisi\u00f3n de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 481 de esta ley.</p>\n<p>5. Los funcionarios del Cuerpo declarado a extinguir de Secretarios de Juzgados de Paz de Municipios de m\u00e1s de siete mil habitantes con cinco a\u00f1os de servicios efectivos que, a partir de la entrada en vigor de la presente ley, obtengan la licenciatura en Derecho, podr\u00e1n participar en los concursos a que se refiere el art\u00edculo 478.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima quinta.\u2013Letrados del Ministerio de Justicia.</p>\n<p>Los miembros de la Carrera Judicial que se hallaren en situaci\u00f3n de supernumerarios, por pertenecer en activo o en servicios especiales al Cuerpo Especial T\u00e9cnico de Letrados del Ministerio de Justicia, integrado en la actualidad en el Cuerpo Superior de Letrados del Estado, si al ingresar en el servicio activo no obtuvieren en el Ministerio de Justicia alguna plaza de aquellas a las que se refiere la disposici\u00f3n adicional d\u00e9cima, quedar\u00e1n adscritos al Tribunal Superior de Justicia o Audiencia Provincial de Madrid hasta que obtengan destino en propiedad.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima sexta.\u2013De los funcionarios de los actuales Tribunales Tutelares de Menores.</p>\n<p>1. La Escala de Jueces unipersonales de menores queda declarada a extinguir. Sus miembros podr\u00e1n seguir ocupando plaza en los nuevos Juzgados de Menores de la localidad en la que hubieren venido prestando servicio. En el desempe\u00f1o de las funciones jurisdiccionales se les aplicar\u00e1 el Estatuto Jur\u00eddico de la Carrera Judicial.</p>\n<p>2. Quienes pertenezcan a la Escala de Secretarios de Tribunales Titulares de Menores se integrar\u00e1n en el Cuerpo de Secretarios Judiciales, ocupando en el escalaf\u00f3n un n\u00famero bis seg\u00fan la antig\u00fcedad que ostentaren en la escala de procedencia.</p>\n<p>3. El personal que a la entrada en vigor de la presente ley preste servicios en los Tribunales Tutelares de Menores continuar\u00e1 prest\u00e1ndolos en dichos \u00f3rganos y desde que se establezcan en los Juzgados de Menores, con sujeci\u00f3n al r\u00e9gimen que en la actualidad les es aplicable, hasta que se dicten los Reglamentos de personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia, los cuales establecer\u00e1n las normas para su integraci\u00f3n en los distintos Cuerpos de aqu\u00e9lla.</p>\n<p>Ser\u00e1 aplicable al personal a que se refiere esta disposici\u00f3n, desde la entrada en vigor de la presente ley, el r\u00e9gimen de incompatibilidades establecido en el art\u00edculo 489.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima s\u00e9ptima.\u2013Juzgados de Peligrosidad y Rehabilitaci\u00f3n Social.</p>\n<p>1. Los actuales Juzgados de Peligrosidad y Rehabilitaci\u00f3n Social que tengan atribuidas funciones de vigilancia penitenciaria, as\u00ed como aquellos que las tengan atribuidas con exclusividad, continuar\u00e1n ejerciendo tales funciones como Juzgados de Vigilancia Penitenciaria hasta que la Ley de Planta establezca estos \u00faltimos. A partir de la entrada en vigor de la presente Ley, los referidos Juzgados se denominar\u00e1n de Vigilancia Penitenciaria y desarrollar\u00e1n las funciones que como tales correspondan, sin perjuicio de cuanto al respecto establezca la Ley de Planta.</p>\n<p>2. Las funciones en materia de peligrosidad y rehabilitaci\u00f3n social corresponder\u00e1n a los Juzgados de Instrucci\u00f3n. Ser\u00e1 competente el Juzgado de Instrucci\u00f3n en cuyo territorio se haya manifestado de modo principal la presunta peligrosidad.</p>\n<p>3. Mientras no se disponga otra cosa, la actual Sala de Peligrosidad y Rehabilitaci\u00f3n Social, constituida en la Audiencia Nacional, seguir\u00e1 conociendo de los recursos de apelaci\u00f3n y de queja contra las resoluciones que dicten los Juzgados de Instrucci\u00f3n en la materia a que se refiere el apartado anterior.</p>\n<p>4. Los asuntos en tr\u00e1mite ser\u00e1n resueltos por el Juzgado al que correspond\u00eda de acuerdo con la legislaci\u00f3n anterior.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima octava.\u2013R\u00e9gimen transitorio de jubilaciones.</p>\n<p>1. Los Magistrados del Tribunal Supremo, Magistrados, Jueces y Fiscales se jubilar\u00e1n de acuerdo con el siguiente r\u00e9gimen transitorio:</p>\n<p>El 1 de enero de 1986, los que hayan cumplido setenta a\u00f1os.</p>\n<p>Durante 1986, los que vayan cumpliendo setenta a\u00f1os.</p>\n<p>El 1 de enero de 1987, los que hayan cumplido sesenta y nueve a\u00f1os.</p>\n<p>Durante 1987, los que vayan cumpliendo sesenta y nueve a\u00f1os.</p>\n<p>El 1 de enero de 1988, los que hayan cumplido sesenta y ocho a\u00f1os.</p>\n<p>Durante 1988, los que vayan cumpliendo sesenta y ocho a\u00f1os.</p>\n<p>El 1 de enero de 1989, los que hayan cumplido sesenta y siete a\u00f1os.</p>\n<p>Durante 1989, los que vayan cumpliendo sesenta y siete a\u00f1os.</p>\n<p>El 1 de enero de 1990, los que hayan cumplido sesenta y seis a\u00f1os.</p>\n<p>Durante 1990, los que vayan cumpliendo sesenta y seis a\u00f1os.</p>\n<p>A partir del 1 de enero de 1991, la jubilaci\u00f3n ser\u00e1 a los sesenta y cinco a\u00f1os.</p>\n<p>2. Los miembros de los restantes Cuerpos de la Administraci\u00f3n de Justicia que, a la entrada en vigor de la ley, tengan m\u00e1s de sesenta y dos a\u00f1os y menos de sesenta y cinco, se jubilar\u00e1n cuando haya transcurrido la mitad del tiempo que en dicha fecha les falte para cumplir los sesenta y ocho a\u00f1os de edad. Los que a la referida fecha hubiesen cumplido los sesenta y cinco a\u00f1os se jubilar\u00e1n a los dos a\u00f1os de su entrada en vigor, salvo que antes cumplan los setenta.</p>\n<p>[precepto]Vig\u00e9sima novena.</p>\n<p>Los procesos a que se refiere la disposici\u00f3n adicional octava que se hayan iniciado antes de la fecha de entrada en vigor de la presente ley, continuar\u00e1n su tramitaci\u00f3n con arreglo a las normas vigentes en el momento de su iniciaci\u00f3n.</p>\n<p>[precepto]Trig\u00e9sima.</p>\n<p>En tanto la legislaci\u00f3n de Planta y demarcaci\u00f3n no disponga otra cosa, las ciudades de Ceuta y Melilla conservar\u00e1n la adscripci\u00f3n judicial que tienen en la actualidad.</p>\n<p>[precepto]Trig\u00e9sima primera.</p>\n<p>En el plazo de tres meses a partir de la entrada en vigor de la Ley de Planta y conforme a lo dispuesto en esta ley ser\u00e1n elegidos los Jueces de Paz, cesando en su cargo los que hasta ese momento lo viniesen desempe\u00f1ando.</p>\n<p>[precepto]Trig\u00e9sima segunda.</p>\n<p>Dentro del mes siguiente a la publicaci\u00f3n de esta Ley Org\u00e1nica en el \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb, todos los miembros de la Carrera Judicial y personal al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia que a\u00fan no lo hubieren realizado, prestar\u00e1n el juramento o promesa previsto, respectivamente, en los art\u00edculos 318 y 460 de la presente ley.</p>\n<p>[precepto]Trig\u00e9sima tercera.</p>\n<p>Las pruebas selectivas y los concursos para ingresar en los Cuerpos a que se refiere esta ley, para promoci\u00f3n interna o para provisi\u00f3n de vacantes, que est\u00e9n convocadas a la fecha de su entrada en vigor, ser\u00e1n resueltos por el \u00f3rgano a quien correspond\u00eda la resoluci\u00f3n conforme a la legislaci\u00f3n anterior.</p>\n<p>[precepto]Trig\u00e9sima cuarta.</p>\n<p>Mientras no se apruebe la Ley de Planta, los \u00f3rganos jurisdiccionales existentes continuar\u00e1n con la organizaci\u00f3n y competencias que tienen a la fecha de entrada en vigor de esta ley.</p>\n<p>DISPOSICI\u00d3N DEROGATORIA</p>\n"
        },
        {
            "class": "ley_articulo",
            "text": "Disposici\u00f3n derogatoria",
            "desc": "\n",
            "content": "<p>1. Quedan derogadas las siguientes leyes y disposiciones:</p>\n<p>Ley Provisional sobre Organizaci\u00f3n del Poder Judicial de 15 de septiembre de 1870.</p>\n<p>Ley Adicional a la Org\u00e1nica del Poder Judicial de 14 de octubre de 1882.</p>\n<p>Ley Org\u00e1nica de las Magistraturas de Trabajo de 17 de octubre de 1940.</p>\n<p>Ley de Bases de la Justicia Municipal de 19 de julio de 1944.</p>\n<p>Ley de 17 de julio de 1947, Org\u00e1nica del Cuerpo Nacional de M\u00e9dicos Forenses.</p>\n<p>Ley de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa, de 27 de diciembre de 1956, en los particulares que regulan aquella jurisdicci\u00f3n y la estructura de sus \u00f3rganos.</p>\n<p>Ley 11/1966, de 18 de marzo, sobre ordenaci\u00f3n org\u00e1nica de los Funcionarios de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>Ley 33/1966, de 31 de mayo, sobre reforma org\u00e1nica de los Cuerpos de la Jurisdicci\u00f3n de Trabajo.</p>\n<p>Las disposiciones de la Ley 42/1974, de 28 de noviembre, de Bases, Org\u00e1nica de la Justicia, declaradas en vigor por el Real Decreto-ley 24/1976, de 26 de noviembre, por el que se prorroga el plazo para la articulaci\u00f3n de la Ley 42/1974, de 28 de noviembre, de Bases, Org\u00e1nica de la Justicia.</p>\n<p>Real Decreto-ley 1/1977, de 4 de enero, por el que se crea la Audiencia Nacional.</p>\n<p>Real Decreto 2104/1977, de 29 de julio, por el que se aprueba el texto articulado parcial de la Ley de Bases, Org\u00e1nica de la Justicia, de 28 de noviembre de 1974, sobre Juzgados de Distrito y otros extremos.</p>\n<p>Ley Org\u00e1nica 1/1980, de 10 de enero, del Consejo General del Poder Judicial.</p>\n<p>La disposici\u00f3n adicional primera de la Ley 17/1980, de 24 de abril, por la que se establece el r\u00e9gimen retributivo de los funcionarios al servicio del Poder Judicial.</p>\n<p>La Ley Org\u00e1nica 5/1981, de 16 de noviembre, sobre integraci\u00f3n de la Carrera Judicial y del Secretariado de la Administraci\u00f3n de Justicia.</p>\n<p>Ley Org\u00e1nica 12/1983, de 16 de noviembre, de modificaci\u00f3n de competencias de la Audiencia Nacional.</p>\n<p>Ley Org\u00e1nica 4/1984, de 30 de abril, por la que se modifica la 5/1981, de 16 de noviembre.</p>\n<p>Cuantas otras leyes y disposiciones se opongan a lo establecido por esta Ley Org\u00e1nica.</p>\n<p>2. Queda, no obstante, en vigor la Ley Org\u00e1nica 6/1984, de 24 de mayo, reguladora del procedimiento de \u00abhabeas corpus\u00bb.</p>\n<p>DISPOSICI\u00d3N FINAL</p>\n"
        }
    ]
}